<Table>
<Row><Cell>chap_dlc4_sch1_AMrB_e10_MM0d</Cell><Cell>Варыянт 2 - neither Pestilince nor Wounded Soul was started - help Radzig and look for survivors from Skalitz; rumours, Johanka is in Sasau, Pestilence "" completed, but not Wounded Soul - similar to first - just go to Johanka and see if she needs help</Cell><Cell>Варыянт 2 - Заданні "Мор" і "у руках Божых" не былі пачаты - дапамажы Радцыгу і пашукай тых, хто выжыу з Скалицы. Чуткі аб тым, што Йоханка у Сазаве, "Мор" выканана, а "у руках Божых" не выканана - гэтак жа трэба ісці да Йоханке і даведацца, ці патрэбна ёй дапамога.</Cell></Row>
<Row><Cell>chap_dlc4_sch1_AMrB_e11_Ebyp</Cell><Cell>Варыянт 3 Pestilence underway, Wounded Soul underway - help Merhojed locals and Johanka</Cell><Cell>Варыянт 3 - "Мор" выконваецца, "У руках Божых" выконваецца - дапамажы жыхарам Мрхоедов і Йоханке</Cell></Row>
<Row><Cell>chap_dlc4_sch1_AMrB_e9_8Fnr</Cell><Cell>Варыянт 1 - Pestilence and Wounded Soul are completed - go to Johanka, she'll be happy to see you</Cell><Cell>Варыянт 1 - Заданні "Мор" і "у руках Божых" выкананы - ідзі да Йоханке, яна будзе рада цябе бачыць.</Cell></Row>
<Row><Cell>chap_dlc4_sch17_NeWe_e146_Y9bJ</Cell><Cell>you've unlocked the perk First Aid II.&lt;br/&gt;&amp;lt;img src='img://Бібліятэкі/UI/Textures/Dynamic/ico_first_aid_perk.dds' width='64' height='64' &amp;gt;&lt;br/&gt;Using bandages is now more effective and you can also take advantage of your healing skills in dialogues.</Cell><Cell>Вы адкрылі уменне "Першая дапамога II" .&lt;br/&gt;&amp;lt;img src='img://Бібліятэкі/UI/Textures/Dynamic/ico_first_aid_perk.dds' width='64' height='64' &amp;gt;&lt;br/&gt;Зараз вы больш спрытна накладваеце павязкі і можаце атрымаць перавага у дыялогах, дзякуючы вашаму уменню.</Cell></Row>
<Row><Cell>chap_dlc4_sch18_FJ22_e81_iK55</Cell><Cell>you've acquired a dagger and the perk Stealth Kill&lt;br/&gt;&amp;lt;img src='img://Бібліятэкі/UI/Textures/Dynamic/ico_stealth_perk.dds' width='64' height='64' &amp;gt;&lt;br/&gt;If you sneak up on a foe from behind unobserved, you can take him down by holding $attack3;.</Cell><Cell>Ты атрымала кінжал і навык Бясшумнае забойства&lt;br/&gt;&amp;lt;img src='img://Бібліятэкі/UI/Textures/Dynamic/ico_stealth_perk.dds' width='64' height='64' &amp;gt;&lt;br/&gt;Калі ты непрыкметна подкрадешься да ворага ззаду, ты можаш забіць яго, утрымліваючы $attack3;.</Cell></Row>
<Row><Cell>chap0_sch27_whpB_e768_aPhc</Cell><Cell>Press $read_toggle; while reading the herbarium to toggle between the herb list and the recipe list. Press $read_select; while on a recipe to put all the ingredients required for that recipe on the shelves.</Cell><Cell>Націсні $read_toggle;, каб пераключацца паміж апісаннем трау і рэцэптамі. Націсні $read_select;, каб падрыхтаваць усё неабходнае.</Cell></Row>
<Row><Cell>chap0_sch27_whpB_e781_ZMKy</Cell><Cell>Bellows are controlled by the $alch_use_bag; key.</Cell><Cell>Кіруй мяхамі пры дапамозе клавішы $alch_use_bag;. </Cell></Row>
<Row><Cell>chap0_sch30_m-Hk_e637_8z_C</Cell><Cell>The cursor grows in size to indicate that you approach the sweetspot. You can start to rotate the lock as soon as the cursor changes colour. &amp;lt;img src="Textures/lockpicking1"&amp;gt; Rotate the lock with $lock_dir_fwd; . The sweetspot rotates with the lock, so you will have to move the cursor to stay within the sweetspot. &amp;lt;img src="Textures/lockpicking2"&amp;gt; Your lockpick will break if you fail to keep the cursor within the sweetspot.</Cell><Cell>Чым бліжэй ты будзеш да патрэбнай вобласці, тым больш павялічыцца паказальнік. Як толькі паказальнік зменіць колер, можаш павярнуць замак. &amp;lt;img src="Textures/lockpicking1"&amp;gt; Замак можна павярнуць пры дапамозе клавішы $lock_dir_fwd; . Стрымлівай паказальнік у патрэбнай вобласці, паколькі ён паварочваецца разам з замкам. &amp;lt;img src="Textures/lockpicking2"&amp;gt; Калі паказальнік пакіне патрэбную вобласць, адмычка зламаецца, і табе прыйдзецца пачаць усё спачатку.</Cell></Row>
<Row><Cell>chap0_sch38_cdLq_e151_dpUT</Cell><Cell>Move around the battlefield by $ui_left; and $ui_right;, look around by mouse. Cursor will lock on enemy. You can unlock easily by sprinting or by pressing a mouse wheel.</Cell><Cell>Выкарыстоувай клавішы $ui_left; і $ui_right каб перасоувацца па полі бою. Выкарыстоувай мыш, каб паглядзець вакол; курсор захоплівае ворага аутаматычна. Каб скінуць захоп мэты, проста націсні клавішу для спинта $sprint;</Cell></Row>
<Row><Cell>chap0_sch38_cdLq_e167_4IhZ</Cell><Cell>Move around the battlefield with your left stick. Use a right stick to look around, cursor will lock on enemy. You can unlock the enemy by holding the stick or by sprinting with $sprint;</Cell><Cell>Выкарыстоувайце левы сцікау, каб перасоувацца па полі бою. Каб паглядзець вакол, выкарыстоувай правы стік; курсор захоплівае ворага аутаматычна. Каб скінуць захоп мэты, патрымай сцікау або пачні спринтовать пры дапамозе $sprint;</Cell></Row>
<Row><Cell>chap0_sch38_cdLq_e169_60Ic</Cell><Cell>You can change your attack zone by mouse.&amp;lt;br/&amp;gt;Aim for the head: &amp;lt;img src="Textures/ccursor0"&amp;gt; &amp;lt;br/&amp;gt; Slashing attack: $attack1_mouse;</Cell><Cell>Выкарыстоувай мыш, каб перамыкаць участкі атакі. Нацелся на галаву: &amp;lt;img src="Textures/ccursor0"&amp;gt; &amp;lt;br/&amp;gt; Атакуй сякуць ударам: $attack1_mouse;</Cell></Row>
<Row><Cell>chap0_sch38_cdLq_e170_VzFb</Cell><Cell>You can change your attack zone by right stick.&amp;lt;br/&amp;gt;Aim for the head: &amp;lt;img src="Textures/ccursor0"&amp;gt; &amp;lt;br/&amp;gt; Slashing attack: $attack1;</Cell><Cell>Выкарыстоувай правы стік, каб перамыкаць участкі атакі. Нацелся на галаву: &amp;lt;img src="Textures/ccursor0"&amp;gt; &amp;lt;br/&amp;gt; Атакуй сякуць ударам: $attack1_mouse;</Cell></Row>
<Row><Cell>chap0_sch38_cdLq_e172_mUC1</Cell><Cell>Change zones by mouse, you will also change your guard automatically. Slash with the left mouse button, stab with the right.</Cell><Cell>участкі перамыкаюцца пры дапамозе мышы. &amp;lt;br/&amp;gt; Рубі $attack1_mouse; і колі $attack2;</Cell></Row>
<Row><Cell>chap0_sch38_cdLq_e173_yZEn</Cell><Cell>Change zones by right stick, you will also change your guard automatically. &amp;lt;br/&amp;gt;&amp;lt;img src="Textures/xi_thumbry"&amp;gt; &amp;lt;br/&amp;gt; $attack1; slash&amp;lt;br/&amp;gt;$attack2; stab</Cell><Cell>участкі перамыкаюцца пры дапамозе правага сцікау &amp;lt;img src="Textures/xi_thumbry"&amp;gt; &amp;lt;br/&amp;gt; Рубі $attack1; і колі $attack2;</Cell></Row>
<Row><Cell>chap0_sch38_cdLq_e175_3FoO</Cell><Cell>Hold $block; to keep blocking. &amp;lt;br/&amp;gt; Blocking slows down stamina regeneration!</Cell><Cell>Стрымлівай $block; для блакавання. &amp;lt;br/&amp;gt; Блоикровка запавольвае абнауленне вынослівасці!</Cell></Row>
<Row><Cell>chap0_sch38_cdLq_e177_GipJ</Cell><Cell>Try to your time $block; to a moment when enemy starts his attack. That's parry!</Cell><Cell>Постапайся націснуць $block; як толькі праціунік пачау атаку!</Cell></Row>
<Row><Cell>chap0_sch38_cdLq_e178_a6aP</Cell><Cell>Now!</Cell><Cell>Давай!</Cell></Row>
<Row><Cell>chap0_sch38_cdLq_e179_rCcC</Cell><Cell>Well done!</Cell><Cell>Выдатна!</Cell></Row>
<Row><Cell>chap0_sch38_cdLq_e180_mHoO</Cell><Cell>Too late...</Cell><Cell>Позна...</Cell></Row>
<Row><Cell>chap0_sch38_cdLq_e182_zL0l</Cell><Cell>You can counterattack immediatelly after succesfull parry.</Cell><Cell>Пастарайся нанесці пасля удалай блоикровки зваротны удар.</Cell></Row>
<Row><Cell>chap0_sch38_cdLq_e184_8PCU</Cell><Cell>Block with $block; &amp;lt;br/&amp;gt; Parry is disabled for now...</Cell><Cell>Блакуе пры дапамозе $block; &amp;lt;br/&amp;gt; Иделальные, разлічаныя блокі на дадзены момант не дзейнічаюць...</Cell></Row>
<Row><Cell>chap0_sch38_cdLq_e186_4po3</Cell><Cell>The key is to change attack zone in the middle of an attack! &amp;lt;br/&amp;gt; Try some combos:&amp;lt;br/&amp;gt; $attack1_mouse; &amp;lt;img src=&amp;quot;Textures/ccursor0&amp;quot;&amp;gt; &amp;lt;img src=&amp;quot;Textures/ccursor2&amp;quot;&amp;gt; &amp;lt;img src=&amp;quot;Textures/ccursor3&amp;quot;&amp;gt;&amp;lt;br/&amp;gt;or&amp;lt;br/&amp;gt; $attack1_mouse; &amp;lt;img src=&amp;quot;Textures/ccursor1&amp;quot;&amp;gt; &amp;lt;img src=&amp;quot;Textures/ccursor3&amp;quot;&amp;gt; then stab.&amp;lt;br/&amp;gt;or&amp;lt;br/&amp;gt; $attack1_mouse; &amp;lt;img src=&amp;quot;Textures/ccursor0&amp;quot;&amp;gt; &amp;lt;img src=&amp;quot;Textures/ccursor1&amp;quot;&amp;gt; &amp;lt;img src=&amp;quot;Textures/ccursor4&amp;quot;&amp;gt; then stab</Cell><Cell>Самае галоунае - змяніць мэтавай участак яшчэ у час атакі! &amp;lt;br/&amp;gt; Прыклады комба:&amp;lt;br/&amp;gt; $attack1_mouse; &amp;lt;img src="Textures/ccursor0"&amp;gt; &amp;lt;img src="Textures/ccursor2"&amp;gt; &amp;lt;img src="Textures/ccursor3"&amp;gt;&amp;lt;br/&amp;gt; $attack1; &amp;lt;img src="Textures/ccursor1"&amp;gt; $attack1_mouse; &amp;lt;img src="Textures/ccursor3"&amp;gt; pak $attack2;</Cell></Row>
<Row><Cell>chap0_sch38_cdLq_e187_zU5t</Cell><Cell>The key is to change attack zone in the middle of an attack! &amp;lt;br/&amp;gt; Try some combos:&amp;lt;br/&amp;gt; $attack1; &amp;lt;img src=&amp;quot;Textures/ccursor0&amp;quot;&amp;gt; &amp;lt;img src=&amp;quot;Textures/ccursor2&amp;quot;&amp;gt; &amp;lt;img src=&amp;quot;Textures/ccursor3&amp;quot;&amp;gt;&amp;lt;br/&amp;gt;or&amp;lt;br/&amp;gt; $attack1; &amp;lt;img src=&amp;quot;Textures/ccursor1&amp;quot;&amp;gt; &amp;lt;img src=&amp;quot;Textures/ccursor3&amp;quot;&amp;gt; then $attack2;&amp;lt;br/&amp;gt;or&amp;lt;br/&amp;gt; $attack1; &amp;lt;img src=&amp;quot;Textures/ccursor0&amp;quot;&amp;gt; &amp;lt;img src=&amp;quot;Textures/ccursor1&amp;quot;&amp;gt; &amp;lt;img src=&amp;quot;Textures/ccursor4&amp;quot;&amp;gt; then $attack2;</Cell><Cell>Самае галоунае - змяніць мэтавай участак яшчэ у час атакі! &amp;lt;br/&amp;gt; Прыклады комба:&amp;lt;br/&amp;gt; $attack1; &amp;lt;img src="Textures/ccursor0"&amp;gt; &amp;lt;img src="Textures/ccursor2"&amp;gt; &amp;lt;img src="Textures/ccursor3"&amp;gt;&amp;lt;br/&amp;gt; $attack1; &amp;lt;img src="Textures/ccursor1"&amp;gt; $attack1; &amp;lt;img src="Textures/ccursor3"&amp;gt; pak $attack2;</Cell></Row>
<Row><Cell>chap0_sch38_cdLq_e189_Y6cR</Cell><Cell>As soon as your enemy starts his attack, try to move to the side.</Cell><Cell>Пастарайся сысці у бок, як толькі праціунік пачне атаку. Калі табе удалося ухіліцца, ты можаш імгненна атакаваць!</Cell></Row>
<Row><Cell>chap0_sch38_cdLq_e191_ESJt</Cell><Cell>Time for feints! By the holding attack button, you raise your weapon, you strike with release. If you change the attack zone before the actual strike, you can trick your opponent into guarding wrong side. Feel free to try it for a while.</Cell><Cell>Прыйшоу час для хітрасцяу! Стрымлівай клавішу атакі, каб размахнуться, адпусьці яе, каб атакаваць. Замахнуцца можна загадзя. Таксама можна, ужо замахнуушыся, рэзка змяніць участак атакі, каб заблытаць суперніка. Патрэніруйся...</Cell></Row>
<Row><Cell>chap0_sch38_cdLq_e193_VZ8n</Cell><Cell>Free fight! Now you can try all you've learned. The combat ends in three minutes. You can finish it earlier by leaving the combat area.</Cell><Cell>Свабодны бой! Испробуй усё, чаму ты навучыуся. Бой будзе доужыцца тры хвіліны. Каб скончыць бой раней, проста выйдзі з арэны.</Cell></Row>
<Row><Cell>chap14_sch29_yLmT_e1_xERA</Cell><Cell>$h;BREWERY$h_end;you've built yourself a brewery and from now on the innkeeper will be able to brew a local beer. Every time a new batch is brewed, you can pick it up from the vat on top of the kiln at the brewery. Drink responsibly!&amp;lt;br/&amp;gt;&amp;lt;img src='img://Бібліятэкі/UI/Textures/Dynamic/1057.dds' width='64' height='64' align='baseline' vspace='-22' &amp;gt; $font_color;Pribyslavitz Boar$font_end;</Cell><Cell>$h;ПІВАВАРСТВА$h_end;Вы пабудавалі бровар, так што цяпер карчмар зможа варыць мясцовы гатунак піва. Кожны бочачку свежага піва будзе знаходзіцца на печы, у бровары. Піце умерана!&amp;lt;br/&amp;gt;&amp;lt;img src='img://Бібліятэкі/UI/Textures/Dynamic/1057.dds' width='64' height='64' align='baseline' vspace='-22' &amp;gt; $font_color;"Прибыславицкий вяпрук"$font_end;</Cell></Row>
<Row><Cell>chap14_sch29_yLmT_e101_3j95</Cell><Cell>$h;OVEREATING$h_end;you've eaten too much! You won't be hungry for a much longer time now, but you'll be clumsy until you've digested everything.</Cell><Cell>$h;ПЕРАЯДАННЕ$h_end;Вы занадта шмат з'елі! Вы не прагаладаліся зноу значна даужэй, але застанецеся нязграбным, пакуль вы усё не переварите.</Cell></Row>
<Row><Cell>chap14_sch29_yLmT_e11_bw0R</Cell><Cell>$h;QUESTS$h_end;Most of the quests can be completed in different ways - some people can be persuaded, some can be robbed. And if you'd rather not beat around the bush, violence can also be a solution.</Cell><Cell>$h;ЗАДАННІ$h_end;Большасць заданняу можна выканаць рознымі спосабамі - красамоуства дапаможа вам знайсці сяброу, непрыкметны чалавек зможа папросту пазбегнуць непрыемнасцяу, а калі вы не любіце хадзіць вакол ды каля, гвалт таксама можа стаць рашэннем.</Cell></Row>
<Row><Cell>chap14_sch29_yLmT_e13_YuQX</Cell><Cell>$h;QUEST LOG$h_end;You can find all information about the quests in the $font_color;log$font_end;. And for clarity they are also indicated on the $font_color;map$font_end;, as well as on the compass at the top of the screen. $p;{$ui_toggle_quest;|$ui_open_quest^;}&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;$font_color;Questlog$font_end;$p;{$ui_toggle_map;|$ui_open_map;}&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;$font_color;Map$font_end;</Cell><Cell>$h;ЧАСОПІС ЗАДАННЯу$h_end;Вы можаце знайсці звесткі аб заданнях у $font_color;lчасопісе$font_end; А акрамя гэтага яны таксама адлюстроуваюцца на $font_color;карце$font_end; і на компасе у верхняй частцы экрана. $p;{$ui_toggle_quest;|$ui_open_quest^;}&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;$font_color;Questlog$font_end;$p;{$ui_toggle_map;|$ui_open_map;}&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;$font_color;Карта$font_end;</Cell></Row>
<Row><Cell>chap14_sch29_yLmT_e15_8M2H</Cell><Cell>$h;SHOPPING$h_end;In shops, you first have to put your purchases $use; into your $font_color;basket$font_end; and then either confirm the purchase $ui_reset; or try to haggle.$p;The amount you have to pay is always shown at the top of the screen.</Cell><Cell>$h;КУПЛЯ І ПРОДАЖ$h_end;У краме вы спачатку павінны скласці свае пакупкі $use; у $font_color;кошык$font_end;, а затым або пацвердзіць іх $uireset; на укладцы кошыка або паспрабаваць пагандлявацца.$p;Сума, якую вы павінны будзеце заплаціць, заусёды паказваецца у верхняй частцы экрана.</Cell></Row>
<Row><Cell>chap14_sch29_yLmT_e17_keCW</Cell><Cell>When haggling, you try to reach the best possible price without trying the trader's patience to the limits.$p;The slider shows the current price that's acceptable to the trader and the icon it below his level of annoyance.</Cell><Cell>Калі вы таргуецеся, вы спрабуеце дамагчыся самай вялікай зніжкі, каб пры гэтым прадавец не страціу цярпення.$p; Паузунок пакажа бягучую цану, якая задавальняе прадауца, а значок пад ім - узровень яго незадаволенасці.</Cell></Row>
<Row><Cell>chap14_sch29_yLmT_e174_dsC8</Cell><Cell>$h;HORSE$h_end;You can whistle to call your horse by pressing $call_horse;$p;You can move some items from your inventory to your horse's saddlebags - (in $font_color;Inventory$font_end; press $ui_reset;).$p;You can increase the capacity of your horse's inventory by getting a better saddle or a stronger horse. </Cell><Cell>$h;КОНЬ$h_end;Вы можаце падклікаць сваю конь свістам $call_horse;$p;Вы можаце перанесці частку сваіх рэчау з сваёй торбы у седлавыя сумкі - (у $font_color;торбе$font_end; націсніце $ui_reset;).$p;Вы можаце павялічыць ёмістасць седлавых сумак, дастаушы сядло лепей ці конь мацней. </Cell></Row>
<Row><Cell>chap14_sch29_yLmT_e19_zic4</Cell><Cell>The player's character and abilities are determined by the stats, skills and perks you will find in the Player tab{ $ui_toggle_player;|}.&lt;br/&gt;&amp;nbsp;&lt;br/&gt;Henry basically develops his abilities constantly simply by using them. Once every few level ups the player can choose a specific perk that will allow him to further specialise in a given skill.</Cell><Cell>Ваш персанаж і яго здольнасці вызначаюцца характарыстыкамі, навыкамі і уменнямі, якія вы знойдзеце на укладцы "Гулец"{ $ui_toggle_player;|}.&lt;br/&gt;&amp;nbsp;&lt;br/&gt;У асноуным Индржих развівае свае здольнасці проста калі карыстаецца імі. Праз кожныя некалькі узроуняу можна будзе выбраць уменне, якое узмоцніць спецыялізацыю таго ці іншага навыку.</Cell></Row>
<Row><Cell>chap14_sch29_yLmT_e20_duQ2</Cell><Cell>$h;SAVING THE GAME$h_end;saves The game automatically at important moments during quests and when you sleep in your own bed. To save it immediately, drink Saviour Шнапс.$p;&amp;lt;img src='img://Бібліятэкі/UI/Textures/Dynamic/savegamium.dds' width='64' height='64' align='baseline' vspace='-22' &amp;gt; $font_color;Saviour Шнапс$font_end;</Cell><Cell>$h;ЗАХАВАННЕ ГУЛЬНІ$h_end;Час ад часу гульня аутаматычна захоуваецца: у момант важных падзей і калі вы спіце. Калі вы хочаце самі захаваць гульню, вы павінны выпіць Выратавальны шнапс.$p;&amp;lt;img src='img://Бібліятэкі/UI/Textures/Dynamic/savegamium.dds' width='64' height='64' align='baseline' vspace='-22' &amp;gt; $font_color;Выратавальны шнапс$font_end;</Cell></Row>
<Row><Cell>chap14_sch29_yLmT_e202_Mi8E</Cell><Cell>$h;FOOD-POSIONING$h_end;you've been poisoned! Be careful what you eat and drink - spoiled food can posion you.&amp;lt;br/&amp;gt;&amp;lt;img src='img://Бібліятэкі/UI/Textures/Dynamic/ico_food_poison_buff.dds' width='64' height='64' align='baseline' vspace='-22' &amp;gt; $font_color;Food-poisoning$font_end;</Cell><Cell>$h;АТРУЧВАННЕ$h_end;Вы атруціліся! Будзьце асцярожней з тым, што вы ясьце і п'яце, бо испортившаяся ежа можа атруціць вас.&amp;lt;br/&amp;gt;&amp;lt;img src='img://Бібліятэкі/UI/Textures/Dynamic/ico_food_poison_buff.dds' width='64' height='64' align='baseline' vspace='-22' &amp;gt; $font_color;Атручванне$font_end;</Cell></Row>
<Row><Cell>chap14_sch29_yLmT_e21_6oDO</Cell><Cell>$h;INVENTORY$h_end;In the Inventory tab you will see all your equipment with detailed descriptions. Here you can also change your character's outfit.$p;{$ui_toggle_inventory;|$ui_open_inventory;}&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;$font_color;Inventory$font_end;</Cell><Cell>$h;ВАШЫ РЭЧЫ$h_end;На укладцы "Торба" вы убачыце усе ваша рыштунак з падрабязным яго апісаннем. Тут вы так жа зможаце змяніць знешні выгляд вашага персанажа.$p;{$ui_toggle_inventory;|$ui_open_inventory;}&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;$font_color;Inventory$font_end;</Cell></Row>
<Row><Cell>chap14_sch29_yLmT_e21_q48i</Cell><Cell>You can choose perks that improve or change the gameplay and the use of specific skills. You can select the perks in the Player tab{ $ui_toggle_player;| $ui_open_player^;}.</Cell><Cell>Вы можаце выбраць навыкі, якія палягчаюць або змяняюць гульнявой працэс і выкарыстанне пэуных навыкау. Уменні можна выбраць на укладцы "Гулец" { $ui_toggle_player;|$ui_open_player^;}.</Cell></Row>
<Row><Cell>chap14_sch29_yLmT_e211_eTep</Cell><Cell>$h;TROPHY$h_end;Hunted game is a great source of meat. But if the hunter wants to get a trophy or offal, he has to learn the appropriate perk. &amp;lt;br/&amp;gt;&amp;lt;img src='img://Бібліятэкі/UI/Textures/Dynamic/antlers.dds' width='64' height='64' &amp;gt;&amp;lt;img src='img://Бібліятэкі/UI/Textures/Dynamic/butcher.dds' width='64' height='64' &amp;gt;&amp;lt;img src='img://Бібліятэкі/UI/Textures/Dynamic/tanner.dds' width='64' height='64' &amp;gt;&amp;lt;img src='img://Бібліятэкі/UI/Textures/Dynamic/tusks.dds' width='64' height='64' &amp;gt;&amp;lt;br/&amp;gt;</Cell><Cell>$h;ДЗІЧЫНУ$h_end;Паляванне - гэта выдатны крыніца мяса, але калі паляунічы здабыць мяса або шкуру, то яму трэба будзе атрымаць адпаведны навык. &amp;lt;br/&amp;gt;&amp;lt;img src='img://Бібліятэкі/UI/Textures/Dynamic/antlers.dds' width='64' height='64' &amp;gt;&amp;lt;img src='img://Бібліятэкі/UI/Textures/Dynamic/butcher.dds' width='64' height='64' &amp;gt;&amp;lt;img src='img://Бібліятэкі/UI/Textures/Dynamic/tanner.dds' width='64' height='64' &amp;gt;&amp;lt;img src='img://Бібліятэкі/UI/Textures/Dynamic/tusks.dds' width='64' height='64' &amp;gt;&amp;lt;br/&amp;gt;</Cell></Row>
<Row><Cell>chap14_sch29_yLmT_e220_OYNU</Cell><Cell>Different weapon types are suited to different situations. Swords are universal - they are good for both piercing and slashing attacks.&lt;br/&gt;Axes are heavier, best for slashing attacks, but slower than swords.&lt;br/&gt;Maces and hammers deliver devastating crushing attacks - especially against plate armour, but are unwieldy.&lt;br/&gt;Polearms are superb weapons - their long reach and heavy attack power make them extremely effective. However, they're to unwieldy to carry in your inventory.</Cell><Cell>Рознае зброю прызначана для розных сітуацый. Мячы універсальныя - імі можна як секчы, так і калоць.&lt;br/&gt;Сякеры цяжэй, імі лепш за усё секчы, але для замаху трэба больш часу.&lt;br/&gt;Булавы і молаты могуць праломваць даспехі і, асабліва, панцыры.&lt;br/&gt;Але яны даволі цяжкія і грувасткія. Древковое зброю цудоуна - доугае дрэука і магутныя атакі надзвычай эфектыуныя. Але піку ці алебарду не схаваеш у торбе.</Cell></Row>
<Row><Cell>chap14_sch29_yLmT_e224_Yril</Cell><Cell>$h;DRAWN WEAPON$h_end;Drawn weapon causes fear amongst villagers. In cities they may even call a guard on you!</Cell><Cell>$h;НАШЭННЕ ЗБРОІ$h_end;Адкрытае нашэнне зброі напалохае большасць мірных сялян. А гараджане нават могуць паклікаць варту!</Cell></Row>
<Row><Cell>chap14_sch29_yLmT_e229_7Yjz</Cell><Cell>$h;WALKING$h_end;If you must follow somebody, slow down to a walk{ $toggle_run;.|.}$p;That way, you'll keep pace with them.</Cell><Cell>$h;ХАДА$h_end;Калі вам трэба за кім-то сачыць, то перайдзіце на крок{ $toggle_run;.|.}$p;Так вы зможаце трымаць дыстанцыю ад іх.</Cell></Row>
<Row><Cell>chap14_sch29_yLmT_e23_HnbD</Cell><Cell>$h;REPUTATION$h_end;The world notices and reacts to your behaviour.&amp;lt;br/&amp;gt;&amp;lt;img src='img://Бібліятэкі/UI/Textures/Dynamic/location_reputation.dds' width='128' height='36' &amp;gt;&amp;lt;br/&amp;gt;Steal someone's bread and they will not only take a dislike to you, but will also spread the dirt on you in the neighbourhood; help someone and they might be more helpful or give you a better price next time you see them.</Cell><Cell>$h;РЭПУТАЦЫЯ$h_end;Навакольны свет рэагуе на вашы учынкі.&amp;lt;br/&amp;gt;&amp;lt;img src='img://Бібліятэкі/UI/Textures/Dynamic/location_reputation.dds' width='128' height='36' &amp;gt;&amp;lt;br/&amp;gt;Украдите у каго-небудзь кавалак хлеба, і вы не толькі сапсаваць з ім адносіны, ён яшчэ і раскажа пра вас усім суседзям; дапамажыце каму-небудзь, і ён у адказ можа дапамагчы вам ці даць вам зніжку, калі вы у наступны раз зойдзеце у яго краму.</Cell></Row>
<Row><Cell>chap14_sch29_yLmT_e232_0vgh</Cell><Cell>Life in the monastery is governed by a strict daily routine. As a novice, you will be under close observation.&lt;br/&gt;If you are to work in the garden or in the library, you shouldn't wander off anywhere else.&lt;br/&gt;you'll you're somewhere you shouldn't be by the icon at the top of the screen. In such a case, you risk being punished by a Circator!</Cell><Cell>Жыццё у манастыры падпарадкавана строгім законам. За вамі, як за паслушнікам, будуць увесь час назіраць.&lt;br/&gt;Калі вы павінны працаваць у садзе або у бібліятэцы, вы павінны знаходзіцца менавіта там, а не бадзяцца без справы.&lt;br/&gt;Вы зразумееце, што апынуліся у неналежным месцы, па значку у верхняй частцы экрана. У гэтым выпадку брат-уставщик нават можа вас пакараць!</Cell></Row>
<Row><Cell>chap14_sch29_yLmT_e232_bHzv</Cell><Cell>$h;TRAINERS$h_end;Some people can teach you. For some lessons you will have to know something already though. &lt;br/&gt; might be There more than one trainer for each skill, but there are always four lessons.</Cell><Cell>$h;НАСТАуНІКІ$h_end;Некаторыя людзі могуць вас сёе-чаму навучыць. Для некаторых урокау вам трэба будзе загадзя мець пэуныя веды.&lt;br/&gt; Настаунікау у гульні можа быць і больш, але для кожнага умення вы зможаце узяць толькі чатыры урока.</Cell></Row>
<Row><Cell>chap14_sch29_yLmT_e235_2CZV</Cell><Cell>$h;YOUR HOME$h_end;Rattay Mill is now your new home.&amp;lt;br/&amp;gt;&amp;lt;img src='img://Бібліятэкі/UI/Textures/Dynamic/poi_47.dds' width='64' height='64' align='baseline' vspace='-22'&amp;gt; $font_color;Your bed$font_end; $p;You can sleep here and save the game. You have your own common trunk here, which is available to you all in your homes and rented lodgings.</Cell><Cell>$h;ВАШ ДОМ$h_end;Ратаевская млын - гэта ваш новы дом.&amp;lt;br/&amp;gt;&amp;lt;img src='img://Бібліятэкі/UI/Textures/Dynamic/poi_47.dds' width='64' height='64' align='baseline' vspace='-22'&amp;gt; $font_color;Ваша ложак$font_end; $p;Вы можаце тут спаць і захоуваць гульню. Тут жа будзе ваш куфар, доступ да змесціва якога можна атрымаць ва усіх селішчах вашых.</Cell></Row>
<Row><Cell>chap14_sch29_yLmT_e238_lmPY</Cell><Cell>$h;COMBAT TRAINING$h_end;The better you get at handling a weapon, the less experience you'll get out of practicing with training weapons. Training with real weapons will be more beneficial.</Cell><Cell>$h;ПРАКТЫКАВАННІ СА ЗБРОЯЙ$h_end; Чым лепш вы валодаеце зброяй, тым менш вопыту вы атрымаеце ад практыкаванні з навучальным зброяй. Практыкаванні з баявой зброяй будуць куды карысней.</Cell></Row>
<Row><Cell>chap14_sch29_yLmT_e238_m8jr</Cell><Cell>$h;REPUTATION$h_end;People notice your behaviour and if you really anger someone, they won't want to talk to you.$p;To put things right, try doing good deeds for others, for example.</Cell><Cell>$h;РЭПУТАЦЫЯ$h_end;Людзі зауважаюць ваша паводзіны і, калі вы каго-то сур'ёзна разозлите, то яны перастануць размауляць з вамі.$p;Каб усё выправіць, паспрабуйце, напрыклад, рабіць добрыя справы для іншых.</Cell></Row>
<Row><Cell>chap14_sch29_yLmT_e238_olV0</Cell><Cell>$h;HOME$h_end;You got yourself another home&amp;lt;br/&amp;gt;&amp;lt;img src='img://Бібліятэкі/UI/Textures/Dynamic/poi_47.dds' width='64' height='64' align='baseline' vspace='-22'&amp;gt;$font_color;Your bed$font_end; $p;You can sleep here and save the game. You also have your common chest here, the contents of which are available to you all in your homes and rented rooms.</Cell><Cell>$h;ДОМ$h_end;у вас цяпер новы дом&amp;lt;br/&amp;gt;&amp;lt;img src='img://Бібліятэкі/UI/Textures/Dynamic/poi_47.dds' width='64' height='64' align='baseline' vspace='-22'&amp;gt;$font_color;Ваша ложак$font_end; $p;Вы можаце тут спаць і захоуваць гульню. Тут жа будзе ваш куфар, доступ да змесціва якога можна атрымаць ва усіх селішчах вашых.</Cell></Row>
<Row><Cell>chap14_sch29_yLmT_e241_WQjG</Cell><Cell>$h;REPUTATION$h_end;People will notice your bad behaviour and start to hate you, which means they will either attack you or run away from you.$p;A person you anger will be appeased by your imprisonment, but you can also restore your reputation, for example, by doing good deeds for others.</Cell><Cell>$h;РЭПУТАЦЫЯ$h_end;Людзі абавязкова зауважаць вашы злачынствы і будуць вас ненавідзець, а значыць, будуць ці бегчы прэч, ці нападаць на вас.$p;Раззлаваны вамі чалавек будзе задаволены вашым зьняволеньнем, але вы можаце аднавіць сваю рэпутацыю, напрыклад, робячы добрыя справы для іншых.</Cell></Row>
<Row><Cell>chap14_sch29_yLmT_e244_8YXQ</Cell><Cell>$h;DRAWING A WEAPON$h_end;Draw a melee weapon using $weapon_set1; and a range weapon using $weapon_set2;.$p;$weapon_set1; $font_color;MELEE WEAPON$font_end;$p;$weapon_set2; $font_color;RANGE WEAPON$font_end;</Cell><Cell>$h;ЗБРОЮ ДА БОЮ$h_end;Дастаньце зброя блізкага бою, выкарыстоуваючы $weapon_set1; і стралковую зброю, выкарыстоуваючы $weapon_set2;.$p;$weapon_set1; $font_color;ЗБРОЯ БЛІЗКАГА БОЮ$font_end;$p;$weapon_set2; $font_color;СТРАЛКОВАЯ ЗБРОЯ$font_end;</Cell></Row>
<Row><Cell>chap14_sch29_yLmT_e247_naZy</Cell><Cell>$h;LOW STATS$h_end;You're trying to use equipment that demands better abilities than you have now, so its effectiveness is greatly lowered.$p;You can find out exactly what the item demands in the $font_color;Inventory$font_end; {$ui_toggle_inventory;|$ui_open_inventory;} in $font_color;Item info$font_end; $ui_confirm;</Cell><Cell>$h;НЕДАСТАТКОВА МАЙСТЭРСТВА$h_end;Вы спрабуеце карыстацца тым, што патрабуе больш высокага майстэрства, чым ваша, так што эфектыунасць выкарыстання будзе значна зніжана.$p;Вы можаце дакладна даведацца неабходны прадмеце узровень майстэрства у $font_color;торбе$font_end; {$ui_toggle_inventory;|$ui_open_inventory;} у $font_color;Апісанні прадмета$font_end; $ui_confirm;</Cell></Row>
<Row><Cell>chap14_sch29_yLmT_e25_ous7</Cell><Cell>$h;HEALTH$h_end;You can see your health in the red bar on the lower edge of the screen.$p;The level of health also determines the maximum level of stamina.</Cell><Cell>$h;ЗДАРОуЕ$h_end;Ваша здароуе заусёды адлюстроуваецца у выглядзе чырвонай паласы у ніжняй частцы экрана.$p;Ад здароуя таксама залежыць і максімальны узровень энергіі.</Cell></Row>
<Row><Cell>chap14_sch29_yLmT_e25_WP9S</Cell><Cell>The Codex{ $ui_toggle_codex;|} contains all information and points of interest about the world, including detailed tutorials.</Cell><Cell>На укладцы "Кодэкс"{ $ui_toggle_codex;|} утрымліваюцца звесткі аб навакольным свеце і розных славутасцях, у тым ліку падрабязныя навучальныя матэрыялы.</Cell></Row>
<Row><Cell>chap14_sch29_yLmT_e251_gB1z</Cell><Cell>$h;TACKLE$h_end;If your opponent flees from combat, you can chase him down, grab and turn around him $attack3; giving you a chance to finish him off.</Cell><Cell>$h;ДАГНАЦЬ$h_end;Калі ваш праціунік бяжыць з поля бою, то вы можаце дагнаць яго, разгарнуць $attack3; і паспрабаваць прыкончыць.</Cell></Row>
<Row><Cell>chap14_sch29_yLmT_e257_Ogkp</Cell><Cell>WARNING! Entering Vranik Hillfort can abort some quests in progress.</Cell><Cell>УВАГА! Уваход у крэпасць Враник можа адмяніць некаторыя актыуныя заданні.</Cell></Row>
<Row><Cell>chap14_sch29_yLmT_e258_fqou</Cell><Cell>$h;LOW STATS$h_end;You're trying to use a bow that demands better skills than you have now, so its effectiveness is greatly lowered.$p;You can find out exactly what the weapon demands in the $font_color;Inventory$font_end; {$ui_toggle_inventory;|$ui_open_inventory;} in $font_color;Item info$font_end; $ui_confirm;.</Cell><Cell>$h;НЕДАСТАТКОВА МАЙСТЭРСТВА$h_end;Вы спрабуеце выкарыстоуваць лук, якому патрабуецца узровень майстэрства вышэй, чым ваш, так што эфектыунасць будзе значна зніжана$p; Вы можаце дакладна даведацца неабходны прадмеце узровень майстэрства у $font_color;торбе$font_end; {$ui_toggle_inventory;|$ui_open_inventory;} у $font_color;апісанні прадмета$font_end; $ui_confirm;</Cell></Row>
<Row><Cell>chap14_sch29_yLmT_e259_REZr</Cell><Cell>$h;YOU HAVE NO ARROWS$h_end;For archery you need arrows!$p;If you've got some, equip them in your $font_color;Inventory$font_end; {$ui_toggle_inventory;|$ui_open_inventory;}.</Cell><Cell>$h;НЯМА СТРЭЛ$h_end;Каб страляць патрэбныя стрэлы!$p;Калі яны у вас ёсць, то снарядите іх у вашай $font_color;торбе$font_end; {$ui_toggle_inventory;|$ui_open_inventory;}.</Cell></Row>
<Row><Cell>chap14_sch29_yLmT_e260_4a2Q</Cell><Cell>$h;ROOM$h_end;Sir Hanush has rewarded you for your loyal service with a room of your own at Pirkstein!&amp;lt;br/&amp;gt;&amp;lt;img src='img://Бібліятэкі/UI/Textures/Dynamic/poi_47.dds' width='64' height='64' align='baseline' vspace='-22' &amp;gt; $font_color;Your bed$font_end;</Cell><Cell>$h;ПАКОЙ$h_end;Пан Ян узнагародзіу вас за верную службу пакоем у сваім замку Пиркштайн!&amp;lt;br/&amp;gt;&amp;lt;img src='img://Бібліятэкі/UI/Textures/Dynamic/poi_47.dds' width='64' height='64' align='baseline' vspace='-22' &amp;gt; $font_color;Ваша ложак$font_end;</Cell></Row>
<Row><Cell>chap14_sch29_yLmT_e263_opx4</Cell><Cell>$h;TORCH$h_end;If you need a light at night, use your torch by holding $weapon_set1^;$p;Even better, use Nighthawk potion.&amp;lt;br/&amp;gt;&amp;lt;img src='img://Бібліятэкі/UI/Textures/Dynamic/999.dds' width='64' height='64' align='baseline' vspace='-22' &amp;gt; $font_color;Nighthawk$font_end; </Cell><Cell>$h;ФАКЕЛ$h_end;Калі ноччу вам патрэбен святло, то скарыстайцеся паходняй, утрымліваючы $weapon_set1^;$p;Яшчэ лепш дзейнічае зелле "Сыч".&amp;lt;br/&amp;gt;&amp;lt;img src='img://Бібліятэкі/UI/Textures/Dynamic/999.dds' width='64' height='64' align='baseline' vspace='-22' &amp;gt; $font_color;Сыч$font_end; </Cell></Row>
<Row><Cell>chap14_sch29_yLmT_e266_QIMA</Cell><Cell>$h;ALCHEMY$h_end;If you need another flask of Saviour Шнапс, you can buy it from a trader or at a tavern, better again an apothecary.$p;On the other hand, you can just brew it yourself in an alchemy lab.$p;&amp;lt;img src='img://Бібліятэкі/UI/Textures/Dynamic/icon_map_alchemy.dds' width='64' height='64' align='baseline' vspace='-22' &amp;gt;$font_color;Alchemy bench$font_end;</Cell><Cell>$h;АЛХМИМИЯ$h_end;Калі вам спатрэбілася яшчэ адна бутэлька Выратавальнага шнапса, то яе можна купіць у купца або у карчме або у аптэкара.$p;З іншага боку, вы можаце зрабіць яго самастойна у алхмической лабараторыі.$p;&amp;lt;img src='img://Бібліятэкі/UI/Textures/Dynamic/icon_map_alchemy.dds' width='64' height='64' align='baseline' vspace='-22' &amp;gt;$font_color;Алхімічны стол$font_end;</Cell></Row>
<Row><Cell>chap14_sch29_yLmT_e269_owBY</Cell><Cell>$h;TARGET ARCHERY$h_end;The rules of the game. are simple: shoot you seven arrows, the bullseye is worth three points, the middle ring two and the outside one ring.$p;The first to finish shooting gets an extra three points!</Cell><Cell>$h;СТРАЛЬБА у МІШЭНЬ$h_end;Правілы гульні простыя - вы выпускаеце сем стрэл, трапленне "у яблычак" прыносіць тры ачкі, у цэнтральны круг - два ачкі, а у знешні круг - адно ачко.$p;Першы лучнік, скончыу стральбу, атрымлівае дадатковыя тры ачкі!</Cell></Row>
<Row><Cell>chap14_sch29_yLmT_e27_WYdp</Cell><Cell>$h;INJURIES$h_end;Serious wounds to parts of the body will significantly affect your capabilities.&amp;lt;br/&amp;gt;&amp;lt;img src='img://Бібліятэкі/UI/Textures/Dynamic/ico_torso_buff.dds' width='60' height='64' &amp;gt; &amp;lt;img src='img://Бібліятэкі/UI/Textures/Dynamic/ico_head_buff.dds' width='60' height='64' &amp;gt; &amp;lt;img src='img://Бібліятэкі/UI/Textures/Dynamic/ico_hand_buff.dds' width='60' height='64' &amp;gt; &amp;lt;img src='img://Бібліятэкі/UI/Textures/Dynamic/ico_leg_buff.dds' width='60' height='64' &amp;gt;&amp;lt;br/&amp;gt;You can't run with injured legs, wielding a sword is not easy with a broken arm і г. д.</Cell><Cell>$h;РАНЕННІ$h_end;Сур'ёзныя раненні якой-небудзь часткі цела у значнай ступені уплываюць на вашы магчымасці.&amp;lt;br/&amp;gt;&amp;lt;img src='img://Бібліятэкі/UI/Textures/Dynamic/ico_torso_buff.dds' width='60' height='64' &amp;gt; &amp;lt;img src='img://Бібліятэкі/UI/Textures/Dynamic/ico_head_buff.dds' width='60' height='64' &amp;gt; &amp;lt;img src='img://Бібліятэкі/UI/Textures/Dynamic/ico_hand_buff.dds' width='60' height='64' &amp;gt; &amp;lt;img src='img://Бібліятэкі/UI/Textures/Dynamic/ico_leg_buff.dds' width='60' height='64' &amp;gt;&amp;lt;br/&amp;gt;Вы не зможаце бегчы, калі паранены у нагу, і вам будзе няпроста утрымаць меч у зламанай руцэ і т.п.</Cell></Row>
<Row><Cell>chap14_sch29_yLmT_e277_qFQt</Cell><Cell>$h;МАГІЛЬШЧЫК$h_end;If you left something important in the possession of a corpse, you can find it in a trunk at the Rattay Presbytery, where the магільшчык puts the possessions of the deceased.</Cell><Cell>$h;ГРОБОКОПАТЕЛЬ$h_end;Калі вы пакінулі што-то важнае у рэчах мерцвяка, то вы зможаце знайсці гэта у куфры ратаевского пресвитерства, куды магільшчык кладзе рэчы памерлага.</Cell></Row>
<Row><Cell>chap14_sch29_yLmT_e282_CPJc</Cell><Cell>$h;DRYING AND SMOKING$h_end;Drying and smoking are a very useful means of preserving food for later consumption. It works the same as for cooking - simply place meat, fruit or other food in the drier or smokehouse to preserve it.</Cell><Cell>$h;ВЭНДЖАННЕ І ВЯЛЕНИЕ$h_end;Вэнджанне і вяление вельмі эфектыуна захоуваюць ежу на доугі час. Прынцып такі ж, як і з падрыхтоукай ежы - проста пакладзеце мяса, фрукт ці іншую ежу у вяндлярню або сушильню.</Cell></Row>
<Row><Cell>chap14_sch29_yLmT_e287_Wkqy</Cell><Cell>$h;OVERLOADING$h_end;You're too overloaded to hoist yourself onto the saddle. Try dropping items or moving them to your horse's saddlebags. {$ui_toggle_inventory;|$ui_open_inventory;}</Cell><Cell>$h;ПЕРАГРУЗ$h_end;Ты занадта перагружаны, каб утрымацца у сядле. Паспрабуй выкінуць што-небудзь ці перамясці рэчы у седлавыя сумкі свайго каня. {$ui_toggle_inventory;|$ui_open_inventory;}</Cell></Row>
<Row><Cell>chap14_sch29_yLmT_e289_eota</Cell><Cell>$h;SCARING$h_end;In order to frighten one of Fearless Felix's friends, you learned to make terrifying animal calls. Now you just need to get close enough for him to hear you.$p;&amp;lt;br/&amp;gt;&amp;lt;img src='img://Бібліятэкі/UI/Textures/Dynamic/trespass2.dds' width='64' height='64' align='baseline' vspace='-22' &amp;gt;$font_color;Fearless Fellows' Camp$font_end;$p;Then press $call_horse; you'll have to wait a while until your vocal chords are rested before grunting again.&amp;lt;br/&amp;gt;&amp;lt;img src='img://Бібліятэкі/UI/Textures/Dynamic/ico_dog_buff.dds' width='66' height='66' align='baseline' vspace='-50' &amp;gt;$font_color;Sore throat$font_end;</Cell><Cell>$h;ЗАСТРАШВАННЕ$h_end;Вы навучыліся пераймаць звярынаму рэву, каб напалохаць аднаго з сяброу Бясстрашнага Хонзы. Цяпер засталося толькі падабрацца бліжэй да яго.$p;&amp;lt;br/&amp;gt;&amp;lt;img src='img://Бібліятэкі/UI/Textures/Dynamic/trespass2.dds' width='64' height='64' align='baseline' vspace='-22' &amp;gt;$font_color;Бясстрашныя хлопцы' Camp$font_end;$p;Націсніце $call_horse; Вам прыйдзецца трохі пачакаць пакуль вашыя звязкі одтохнут перад пауторным рыкам.&amp;lt;br/&amp;gt;&amp;lt;img src='img://Бібліятэкі/UI/Textures/Dynamic/ico_dog_buff.dds' width='66' height='66' align='baseline' vspace='-50' &amp;gt;$font_color;Боль у горле$font_end;</Cell></Row>
<Row><Cell>chap14_sch29_yLmT_e29_6tRz</Cell><Cell>$h;BLEEDING$h_end;You are and the bleeding wound must be bandaged quickly or you will to bleed death &amp;lt;br/&amp;gt;&amp;lt;img src='img://Бібліятэкі/UI/Textures/Dynamic/ico_blood_buff.dds' width='60' height='64' align='baseline' vspace='-22' &amp;gt; $font_color;Bleeding$font_end;$p;For that you need a bandage, which you can find in your $font_color;inventory$font_end; and use on the selected body part that is bleeding &amp;lt;br/&amp;gt;&amp;lt;img src='img://Бібліятэкі/UI/Textures/Dynamic/bandage.dds' width='64' height='64' align='baseline' vspace='-22' &amp;gt; $font_color;Bandage$font_end;</Cell><Cell>$h;КРЫВАЦЁК$h_end;Вы истекаете крывёю і рану трэба хутчэй перавязаць, а інакш вы истечете крывёю &amp;lt;br/&amp;gt;&amp;lt;img src='img://Бібліятэкі/UI/Textures/Dynamic/ico_blood_buff.dds' width='60' height='64' align='baseline' vspace='-22' &amp;gt; $font_color;Bleeding$font_end;$p;Для гэтага вам патрэбныя павязкі, якія можна знайсці сярод вашых рэчау $font_color;inventory$font_end; і прымяніць на тую частку цела, якая сыходзіць крывёй &amp;lt;br/&amp;gt;&amp;lt;img src='img://Бібліятэкі/UI/Textures/Dynamic/bandage.dds' width='64' height='64' align='baseline' vspace='-22' &amp;gt; $font_color;Павязка$font_end;</Cell></Row>
<Row><Cell>chap14_sch29_yLmT_e291_XTpQ</Cell><Cell>$h;DOG RAN OFF$h_end;Your dog's Obedience has to fallen "$font_color;0$font_end;" and he's run off. There's nothing you can do but wait until he decides to come back to you.</Cell><Cell>$h;САБАКА уЦЯКЛА$h_end;Паслухмянасць вашага сабаку упала да "$font_color;0$font_end;" і ён вырашыу збегчы. Нічога не застаецца, акрамя як пачакаць да таго часу, пакуль ён не вырашыць вярнуцца да вас.</Cell></Row>
<Row><Cell>chap14_sch29_yLmT_e295_LOiH</Cell><Cell>$h;ALARM$h_end;Your dog is now able to detect foes and their dogs. When he catches scent of them, he'll start growling, and if they're close enough, he'll turn towards them, ready to attack.$p;The higher your dog's Obedience and your Houndmaster skill, the further away he can detect foes. </Cell><Cell>$h;ТРЫВОГА$h_end;Цяпер ваш сабака можа знаходзіць ворагау і іх сабак. Калі ён почует іх пах, то пачне рыкаць, а калі яны досыць блізка, то ён кінецца на іх.$p;Чым вышэй узровень паслушэнства і ваш навык псароу, тым больш адлегласць, з якога сабака зауважыць ворагау.</Cell></Row>
<Row><Cell>chap14_sch29_yLmT_e297_vuVL</Cell><Cell>$h;SEEK$h_end;Your dog is now able to seek out interesting undiscovered places. Once he catches a scent, he'll go on ahead and lead you to them, then bark to alert you to what he's found.$p;If you can't find him, he'll come back soon anyway.</Cell><Cell>$h;СЫШЧЫК$h_end;Ваш сабака цяпер можа знаходзіць цікавыя месцы. Як толькі ён почует пах, то павядзе вас у той бок, а затым будзе брахаць, каб папярэдзіць аб тым, што ён знайшоу.$p;Калі вам не удасца яго знайсці, то ён неузабаве вернецца сам.</Cell></Row>
<Row><Cell>chap14_sch29_yLmT_e299_6eqi</Cell><Cell>$h;HUNT$h_end;Your dog can hunt nearby game. When he catches a scent of it, he'll chase it and try to take it down. The higher your Houndmaster skill, the faster he'll hunt down the game. Then he will bark to alert you that he's caught his quarry.$p;He's able to bring hares to you by himself. He will not attack domesticated animals, with the exception of enemies' dogs.&amp;lt;br/&amp;gt;After hunting, let your dog rest awhile. If he's too tired to hunt, you'll see the relevant debuff.</Cell><Cell>$h;ПАЛЯВАННЕ$h_end;Ваш сабака можа паляваць за дзічынай паблізу. Калі ён почует пах дзічыны, то ён пагоніцца за ёй і паспрабуе злавіць. Чым вышэй ваш навык псароу, тым хутчэй ён зловіць дзічыну. Затым ён будзе брахаць, каб прыцягнуць вашу увагу да сваёй здабычы.$p;Зайцау жа ён зможа прыносіць самастойна. Сабака не будзе нападаць на хатніх жывел і быдла, акрамя варожых сабак.&amp;lt;br/&amp;gt;Пасля палявання дайце сваёй сабаку крыху адпачыць. Калі ён занадта стаміуся, то вы атрымаеце адпаведны адмоуны эфект.</Cell></Row>
<Row><Cell>chap14_sch29_yLmT_e301_mEWh</Cell><Cell>$h;AGGRESSIVE DOG$h_end;you've commanded your dog to atack any nearby enemy target. Once your dog catches scent of any or foe his dog, he'll wait for nothing attack and right away.</Cell><Cell>$h;ЗЛАЯ САБАКА$h_end;Вы далі каманду сваёй сабаку напасці на бліжэйшага ворага. Як толькі сабака почует пах любога ворага або яго сабакі, то яна неадкладна кінуцца на іх.</Cell></Row>
<Row><Cell>chap14_sch29_yLmT_e303_RSMi</Cell><Cell>$h;HEEL$h_end;Your dog will always be next to you. He'll follow you, sticking close. He will not react to any stimuli such as an attack on you or him, but you can still give him commands by means of the interactor.</Cell><Cell>$h;ДА НАЗЕ$h_end;Ваш сабака заусёды будзе побач з вамі. Ён будзе ісці за вамі, трымаючыся як мага бліжэй. Ён не будзе адцягвацца на знешнія раздражняльнікі або атакі, але вы усё яшчэ зможаце даць яму каманду.</Cell></Row>
<Row><Cell>chap14_sch29_yLmT_e305_VIJp</Cell><Cell>$h;FREE$h_end;The most useful dog command. Now he will help you whenever he can. He will defend himself when attacked and help keep enemies busy. He'll run with you of his own accord, while having some freedom in deciding what to do.</Cell><Cell>$h;ПОБАЧ$h_end;Самая карысная каманда вашага сабаку. Цяпер ён будзе старацца дапамагаць вам, калі гэта магчыма. Ён будзе абараняць сябе, калі на яго нападуць, і дапаможа адцягваць ворагау. Ён будзе бегаць з вамі па уласнай ініцыятыве, але будзе сам вырашаць, што яму рабіць.</Cell></Row>
<Row><Cell>chap14_sch29_yLmT_e307_18ZE</Cell><Cell>$h;STAY$h_end;Your dog will stay put until you come back for him. You can always call him by holding $request_dog^;. He will then start walking with you, the same as if you'd given him the command $font_color;Free$font_end;.</Cell><Cell>$h;МЕСЦА$h_end;Ваш сабака будзе чакаць вас на гэтым месцы, пакуль вы не вернецеся да яго. Вы заусёды зможаце паклікаць яго, калі зажмете $request_dog^;. Тады ён пойдзе з вамі побач, як калі б вы далі яму каманду $font_color;Побач$font_end;.</Cell></Row>
<Row><Cell>chap14_sch29_yLmT_e307_bOlm</Cell><Cell>$h;WARNING!$h_end;You did not succeed in surrendering!</Cell><Cell>$h;ПАПЯРЭДЖАННЕ!$h_end;Вас не пашкадуюць.</Cell></Row>
<Row><Cell>chap14_sch29_yLmT_e309_ViqT</Cell><Cell>$h;WARNING$h_end;Your horse's stamina is low. By pressing $sprint; you can slow to a canter. Once he's recovered a little at least, he'll be able to gallop again $horse_sprint;$horse_sprint;</Cell><Cell>$h;уВАГУ$h_end;Ваша конь стамілася. Націснуушы $sprint;, вы можаце перайсці на лёгкі галоп. Як толькі ваша конь хоць бы трохі адновіць сілы, вы зможаце зноу перайсці на хуткі галоп $horse_sprint;$horse_sprint;</Cell></Row>
<Row><Cell>chap14_sch29_yLmT_e31_tcE9</Cell><Cell>$h;BLEEDING$h_end;You're bleeding and you do not yet know how to bandage your wounds! You need to find someone who can help you!&amp;lt;br/&amp;gt;&amp;lt;img src='img://Бібліятэкі/UI/Textures/Dynamic/ico_blood_buff.dds' width='60' height='64' align='baseline' vspace='-22' &amp;gt; $font_color;Bleeding$font_end;</Cell><Cell>$h;КРЫВАЦЁК$h_end;Вы истекаете крывёю, але пакуль не ведаеце, як перавязаць свае раны! Вам трэба знайсці каго-небудзь, хто можа дапамагчы вам!&amp;lt;br/&amp;gt;&amp;lt;img src='img://Бібліятэкі/UI/Textures/Dynamic/ico_blood_buff.dds' width='60' height='64' align='baseline' vspace='-22' &amp;gt; $font_color;Крывацёк$font_end;</Cell></Row>
<Row><Cell>chap14_sch29_yLmT_e311_okJT</Cell><Cell>$h;COMPASS$h_end;The compass will tell you where to go in the quest you are pursuing. Just head for the active objective waypoint$p;&amp;lt;img src='img://Бібліятэкі/UI/Textures/Dynamic/ico_main_quest.dds' width='66' height='64' align='baseline' vspace='-22' &amp;gt; $font_color;Go to Father.$font_end;</Cell><Cell>$h;КОМПАС$h_end;Компас пакажа вам, куды трэба ісці для выканання бягучага заданні. Проста выконвайце да патрэбнай кропцы $p;&amp;lt;img src='img://Бібліятэкі/UI/Textures/Dynamic/ico_main_quest.dds' width='66' height='64' align='baseline' vspace='-22' &amp;gt; $font_color;Ідзіце да бацькі.$font_end;</Cell></Row>
<Row><Cell>chap14_sch29_yLmT_e313_U7oH</Cell><Cell>$h;EAT$h_end;any To eat food, pick it up. In the inventory in the tab $font_color;Food$font_end; select what you want to eat and then eat it by holding $use^; $p;{$ui_toggle_inventory;|$ui_open_inventory;}&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;$font_color;Inventory$font_color;</Cell><Cell>$h;ЕЖА$h_end;Каб з'есці любую ежу, вазьміце яе у вашых рэчах у раздзеле $font_color;Ежа$font_end; выберыце тое, што хочаце з'есці і затым ешце, заціскаючы $use^; $p;{$ui_toggle_inventory;|$ui_open_inventory;}&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;$font_color;Торба$font_color;</Cell></Row>
<Row><Cell>chap14_sch29_yLmT_e317_7cvf</Cell><Cell>$h;IN COMBAT$h_end;When in combat, you'll see a pair of crossed golden swords under the compas.$p;&amp;lt;img src='img://Бібліятэкі/UI/Textures/Dynamic/combat_state_1.dds' width='67' height='61' &amp;gt;$p;As long as it's active, you can't any use items from your inventory, except for changing weapons. </Cell><Cell>$h;У БАІ$h_end;У час бою вы будзеце бачыць значок у выглядзе двух перакрыжаваных залатых мячоу пад компасам.$p;&amp;lt;img src='img://Бібліятэкі/UI/Textures/Dynamic/combat_state_1.dds' width='67' height='61' &amp;gt;$p;Да тых часоу, пакуль ён актыуны, вы не зможаце выкарыстоуваць прадметы, але зможаце змяняць зброю.</Cell></Row>
<Row><Cell>chap14_sch29_yLmT_e33_bXmS</Cell><Cell>$h;SURRENDER$h_end;Most people don't want to die, so they may surrender to you! It's up to then you what to do with them. </Cell><Cell>$h;ПАШКАДАВАЦЬ$h_end;Большасць людзей не хоча паміраць, таму яны таксама могуць здацца вам! Пасля гэтага вы можаце вырашыць, што з імі рабіць.</Cell></Row>
<Row><Cell>chap14_sch29_yLmT_e332_Tho9</Cell><Cell>$h;IN COMBAT$h_end;When you're engaged in combat, but the foe is at a certain distance, you'll see a pair of uncrossed silver swords under the compass.$p;&amp;lt;img src='img://Бібліятэкі/UI/Textures/Dynamic/combat_state_2.dds' width='113' height='61' &amp;gt;$p;While it's active, you can use items from your inventory, except for changing your armour.</Cell><Cell>$h;У БАІ$h_end;Калі вы уступілі у бой, але да ворага яшчэ застаецца некаторы адлегласць, то з'яуляецца значок у выглядзе двух нескрещенных сярэбраных мячоу пад компасам.$p;&amp;lt;img src='img://Бібліятэкі/UI/Textures/Dynamic/combat_state_2.dds' width='113' height='61' &amp;gt;$p;Пакуль гэты значок актыуны, вы зможаце выкарыстоуваць любыя прадметы, але не зможаце памяняць свой даспех.</Cell></Row>
<Row><Cell>chap14_sch29_yLmT_e35_9h2b</Cell><Cell>$h;STEALTH$h_end;If you want to sneak in somewhere, make sure no one sees you or hears you.$p;Whether you're seen or not depends on the light and your clothing. Whether they hear you depends on the surface you're moving on and your attire, especially footwear.$p;$toggle_crouch;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;$font_color;Stealth$font_end;</Cell><Cell>$h;уТОЕНАСЦЬ$h_end;Калі вы захочаце куды-небудзь пракрасьціся, пераканайцеся, што вас ніхто не бачыць і не чуе.$p;Відаць вас або няма - залежыць ад асвятлення, становішча цела і вашай адзення. Чуваць вас - залежыць ад паверхні, па якой вы ідзяце, становішча цела і ад таго, што на вас надзета, асабліва ад абутку.$p;$toggle_crouch;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;$font_color;утоенасць$font_end;</Cell></Row>
<Row><Cell>chap14_sch29_yLmT_e37_92Lt</Cell><Cell>$h;DISGUISE$h_end;If you can manage to get your hands on attire belonging to a specific faction, you can infiltrate places you normally can't get into. Most important are distinctive items, such as a tabard, as well as helmets that cover the face.</Cell><Cell>$h;МАСКІРОуКА$h_end;Калі вы зможаце здабыць вопратку, у якой ходзяць члены якой-небудзь фракцыі, вы зможаце пранікнуць туды, куды пры звычайных абставінах вас ніхто не пусціць. Вельмі важную ролю гуляюць рэчы, якія валодаюць адметнымі уласцівасцямі, напрыклад, дуплеты або шлемы, якія зачыняюць твар.</Cell></Row>
<Row><Cell>chap14_sch29_yLmT_e383_W7OM</Cell><Cell>$h;DISOBEDIENCE$h_end;Your dog's obedience has fallen and now he will not heed your commands. A graphic appears showing how long it will take before your dog will run away entirely. $p;&amp;lt;img src='img://Бібліятэкі/UI/Textures/Dynamic/ico_obedience.dds' width='66' height='66' align='baseline' vspace='-50' &amp;gt;$font_color;Disobedience$font_end;$p;When your dog is dicobedient, you can't directly give him any command except $font_color;Heel!$font_end; using $request_dog^;. But you can keep switching the commands in the dialogue.</Cell><Cell>$h;НЕПАСЛУШЭНСТВА$h_end;Паслухмянасць вашага сабакі упала і цяпер ён не будзе слухацца вашых каманд. Шкала паслушэнства паказвае колькі застаецца да таго момант, калі ваш сабака вырашыць збегчы ад вас. $p;&amp;lt;img src='img://Бібліятэкі/UI/Textures/Dynamic/ico_obedience.dds' width='66' height='66' align='baseline' vspace='-50' &amp;gt;$font_color;Непаслушэнства$font_end;$p;Калі ваш сабака не слухаецца, то вы не можаце даваць яму каманды, выключаючы $font_color;Да нагі!!$font_end;, выкарыстоуваючы $request_dog^;. Але вы можаце перамыкацца паміж камандамі у дыялогавым меню.</Cell></Row>
<Row><Cell>chap14_sch29_yLmT_e39_ubvz</Cell><Cell>$h;THEFT$h_end;If you must steal, make sure no one sees you!$p;And you need to be careful when selling stolen goods too. Try going to a trader as far away as possible from the scene of the theft, or find someone who deals in stolen goods as a matter of course - a fence.</Cell><Cell>$h;КРАДЗЕЖ$h_end;Калі вам трэба скрасці, то пераканайцеся, што ніхто гэтага не зауважыць!$p;І вам трэба быць асцярожным пры продажы крадзенага. Старайцеся прадаваць скрадзеныя рэчы як мага далей ад месца злачынства або знайдзіце таго, хто не грэбуе скупкай крадзенага.</Cell></Row>
<Row><Cell>chap14_sch29_yLmT_e396_QePo</Cell><Cell>$h;TOURNEY$h_end;The Rattay Tournament takes place once a week. You can enrol by talking to the herald in the courtyard of the Upper Castle. </Cell><Cell>$h;ТУРНІР$h_end;Турнір у Ратае праводзіцца раз у тыдзень. Вы можаце прыняць удзел у ім, пагаварыушы з герольдом ва унутраным двары Верхняга замка.</Cell></Row>
<Row><Cell>chap14_sch29_yLmT_e41_CnNI</Cell><Cell>$h;CRIME$h_end;If you're seen committing a crime, the local catchpoles will try to catch you. Even if you get away, people will remember your crime - the more serious the crime, the longer they'll remember.$p;You can tell by the icon to the left of the compass whether you're facing a $font_color;Fine$font_end; or $font_color;Jail$font_end;.$p;&amp;lt;.br/&amp;gt;&amp;lt;img src='img://Бібліятэкі/UI/Textures/Dynamic/crimes.dds' width='128' height='64' &amp;gt;&amp;lt;br/&amp;gt;</Cell><Cell>$h;ЗЛАЧЫНСТВА$h_end;Калі вас зловяць за здзяйсненнем злачынства, стражнікі паспрабуюць вас схапіць. Нават калі вам удасца уцячы, людзі запомняць ваша злачынства - чым сур'ёзней яно, тым даужэй яны будуць пра гэта памятаць.$p;Па значку злева ад компаса можна зразумець ці пагражае вам $font_color;штраф$font_end; або $font_color;вязніца$font_end;. $p;&amp;lt;.br/&amp;gt;&amp;lt;img src='img://Бібліятэкі/UI/Textures/Dynamic/crimes.dds' width='128' height='64' &amp;gt;&amp;lt;br/&amp;gt;</Cell></Row>
<Row><Cell>chap14_sch29_yLmT_e43_4we3</Cell><Cell>$h;TRESSPASSING$h_end;If you go where you're not supposed to, people will first папярэдзіць you before calling for a guard &amp;lt;br/&amp;gt;&amp;lt;img src='img://Бібліятэкі/UI/Textures/Dynamic/trespass2.dds' width='64' height='64' align='baseline' vspace='-22' &amp;gt; $font_color;Warning$font_end;$p;But in guarded places they will arrest you immediately. &amp;lt;br/&amp;gt;&amp;lt;img src='img://Бібліятэкі/UI/Textures/Dynamic/trespass1.dds' width='64' height='64' align='baseline' vspace='-22' &amp;gt; $font_color;Arrest$font_end;</Cell><Cell>$h;уВАРВАННЕ$h_end;Калі вы пойдзеце туды, куды вам нельга, то людзі спачатку папярэдзяць вам, а ужо потым паклічуць варту &amp;lt;br/&amp;gt;&amp;lt;img src='img://Бібліятэкі/UI/Textures/Dynamic/trespass2.dds' width='64' height='64' align='baseline' vspace='-22' &amp;gt; $font_color;Warning$font_end;$p;Але у ахоуных месцах яны неадкладна арыштуюць вам. &amp;lt;br/&amp;gt;&amp;lt;img src='img://Бібліятэкі/UI/Textures/Dynamic/trespass1.dds' width='64' height='64' align='baseline' vspace='-22' &amp;gt; $font_color;Арышт$font_end;</Cell></Row>
<Row><Cell>chap14_sch29_yLmT_e43_wjRV</Cell><Cell>When lockpicking, you first have to find the sweet spot with the lockpick &amp;lt;br/&amp;gt;&amp;lt;img src='img://Бібліятэкі/UI/Textures/Dynamic/lockpicking1.dds' width='285' height='64'&amp;gt;&amp;lt;br/&amp;gt; and then turn the lock {$lock_dir_fwd;|$xi_lock_dir_help;}.But that also shifts the position of the sweet spot, so you have to keep adjusting. &amp;lt;br/&amp;gt;&amp;lt;img src='img://Бібліятэкі/UI/Textures/Dynamic/lockpicking2.dds' width='285' height='128'&amp;gt;&amp;lt;br/&amp;gt;If you lose the sweet spot while turning the lock, the lock will stick and you can even snap the lockpick, which emits a suspicious noise.</Cell><Cell>Калі вы взламываете замак, вы спачатку павінны знайсці правільнае становішча для адмычкі &amp;lt;br/&amp;gt;&amp;lt;img src='img://Бібліятэкі/UI/Textures/Dynamic/lockpicking1.dds' width='285' height='64'&amp;gt;&amp;lt;br/&amp;gt; і затым павярнуць замак {$lock_dir_fwd;|$xi_lock_dir_help;}.Але пры гэтым правільнае становішча таксама перамесціцца, і вам зноу прыйдзецца прыстасоувацца. &amp;lt;br/&amp;gt;&amp;lt;img src='img://Бібліятэкі/UI/Textures/Dynamic/lockpicking2.dds' width='285' height='128'&amp;gt;&amp;lt;br/&amp;gt;калі пры павароце замка вы страціце правільнае становішча, замак заклінуе, і вы нават можаце зламаць адмычку, якая выдасць падазроны гук.</Cell></Row>
<Row><Cell>chap14_sch29_yLmT_e45_XI8w</Cell><Cell>When pickpocketing, it's best to search as long as possible (Figure - zoom on searching).&lt;br/&gt;Once you decide you've searched long enough, you can choose what to keep from the things you've found. Each person has his own inventory, which you will gradually discover, and the most valuable items are usually at the very bottom. Just don't forget you have to get your hand out with the loot too!</Cell><Cell>Здзяйсняючы кішэнную крадзеж, лепш за усё як мага даужэй обшаривать кішэні ахвяры (Лічба - павелічэнне пры пошуку).&lt;br/&gt;Калі вы вырашыце, што вы ужо дастаткова доуга аглядаеце кішэні ахвяры, вы павінны выбраць што-небудзь з таго, што вы знайшлі. У кожнага персанажа сваё уласнае маёмасць, аб якім вы паступова даведаецеся, і самыя каштоуныя прадметы, як правіла, знаходзяцца на самым дне кішэняу. Галоунае, не забудзьцеся, што-небудзь узяць перад тым як выцягнуць руку.</Cell></Row>
<Row><Cell>chap14_sch29_yLmT_e47_cKvv</Cell><Cell>$h;HUNGER$h_end;The longer you go hungry, the weaker you get, and in the end you can even die.$p;&amp;lt;img src='img://Бібліятэкі/UI/Textures/Dynamic/ico_hunger_buff.dds' width='60' height='64' align='baseline' vspace='-22' &amp;gt; $font_color;Hunger$font_end;$p;Different foods have different properties - e.g. an apple won't fill you up like a roast duck, but it will stay fresh for longer. Some foods can be more for effective healing. </Cell><Cell>$h;ГОЛАД$h_end;Чым даужэй вы галадаеце, тым слабей становіцеся, а у рэшце рэшт можаце нават памерці.$p;&amp;lt;img src='img://Бібліятэкі/UI/Textures/Dynamic/ico_hunger_buff.dds' width='60' height='64' align='baseline' vspace='-22' &amp;gt; $font_color;Hunger$font_end;$p;У рознай ежы розныя уласцівасці, так, напрыклад, яблык не насыціць вас так жа, як смажаная качка, але затое даужэй застанецца свежым. Некаторая ежа можа быць больш эфектыунай для лячэння. </Cell></Row>
<Row><Cell>chap14_sch29_yLmT_e49_u4S2</Cell><Cell>$h;TIREDNESS$h_end;If you are tired, your stamina and eloquence will also gradually decrease.$p;&amp;lt;img src='img://Бібліятэкі/UI/Textures/Dynamic/ico_oversleep_buff.dds' width='60' height='64' align='baseline' vspace='-22' &amp;gt; $font_color;Tiredness$font_end;$p;Sleep is the solution. Find an available bed, which you'll recognise from the icon on the compass.$p;&amp;lt;img src='img://Бібліятэкі/UI/Textures/Dynamic/poi_47.dds' width='60' height='64' align='baseline' vspace='-22' &amp;gt;$font_color;Your bed$font_end;$p; Sit on it $use; start $sitting_sleep; and set how long you want to sleep for.</Cell><Cell>$h;СТОМЛЕНАСЦЬ$h_end;Калі вы стаміліся, то ваша цягавітасць і красамоуства таксама паступова будуць зніжацца.$p;&amp;lt;img src='img://Бібліятэкі/UI/Textures/Dynamic/ico_oversleep_buff.dds' width='60' height='64' align='baseline' vspace='-22' &amp;gt; $font_color;Tiredness$font_end;$p;Вам дапаможа сон. Знайдзіце даступную ложак, якую вы зможаце даведацца па значку на компас.$p;&amp;lt;img src='img://Бібліятэкі/UI/Textures/Dynamic/poi_47.dds' width='60' height='64' align='baseline' vspace='-22' &amp;gt;$font_color;Ваша ложак$font_end;$p; Сядзьце на яе $use; start $sitting_sleep; і вылучыце час, якое хочаце праспаць.</Cell></Row>
<Row><Cell>chap14_sch29_yLmT_e51_DoMK</Cell><Cell>$h;SKIP TIME$h_end;If you have to wait for something, you can skip time. Press $ui_open_skiptime; and set how long you want to wait. Watch out, though - tiredness and hunger grow even during skip time.</Cell><Cell>$h;ПАЧАКАЦЬ$h_end;Калі вам неабходна дачакацца чаго-небудзь, вы можаце перачакаць час. Націсніце $ui_open_skiptime; і пакажыце, колькі вы хочаце чакаць. Але будзьце асцярожныя, калі вы чакаеце, стомленасць і голад назапашваюцца.</Cell></Row>
<Row><Cell>chap14_sch29_yLmT_e53_Yey8</Cell><Cell>$h;WHISTLING$h_end;You can call your horse by whistling $call_horse;.$p;But your whistle will also be heard by people within earshot, which can sometimes be a disadvantage, while on the other hand it can also be a way of distracting attention.$p;You can then mount your horse using $call_horse;</Cell><Cell>$h;СВІСТ$h_end;Конь можна падклікаць свістам $call_horse;.$p;Вось толькі ваш свіст пачуюць і людзі вакол, што часам можа стаць небяспечным, хоць, з іншага боку, гэта можна выкарыстоуваць для адцягнення увагі.$p;Затым вы зможаце сесці верхам на сваю конь $call_horse;</Cell></Row>
<Row><Cell>chap14_sch29_yLmT_e55_1cag</Cell><Cell>The basic riding controls are the same as when you're on foot. You can trot {$moveforward;$moveleft;$moveback;$moveright;|$xi_move_help;}, canter $horse_sprint; or gallop $horse_sprint;$horse_sprint;, which influences not only the horse's speed, but also reduces stamina.$p; If you try to push your horse when it's stamina is too low, throw it will you.</Cell><Cell>У цэлым кіраванне канём падобна з кіраваннем пешым персанажам. Вы можаце скакаць рыссю {$moveforward;$moveleft;$moveback;$moveright;|$xi_move_help;}, аллюром $horse_sprint; або галопам $horse_sprint;$horse_sprint;, што уплывае не толькі на хуткасць, але і памяншае энергію.$p;Калі вы станеце панукваць конь, калі у яе занадта мала энергіі, яна скіне вас на зямлю.</Cell></Row>
<Row><Cell>chap14_sch29_yLmT_e57_zuui</Cell><Cell>$h;FAST TRAVEL$h_end;On the $font_color;map$font_end; {$ui_toggle_map;|$ui_open_map;} you'll see all the places you can fast travel to. Just select where you want to go and confirm.$p;&amp;lt;img src='img://Бібліятэкі/UI/Textures/Dynamic/fast_travel.dds' width='61' height='64' align='baseline' vspace='-22' &amp;gt; $font_color;Fast travel$font_end; </Cell><Cell>$h;ХУТКАЕ ПАДАРОЖЖА$h_end;На $font_color;карце$font_end; {$ui_toggle_map;|$ui_open_map;} вы убачыце усе месцы, да якіх можна хутка дабрацца. Проста выберыце пункт прызначэння і пацвердзіце адпрауленне.$p;&amp;lt;img src='img://Бібліятэкі/UI/Textures/Dynamic/fast_travel.dds' width='61' height='64' align='baseline' vspace='-22' &amp;gt; $font_color;Хуткае падарожжа$font_end; </Cell></Row>
<Row><Cell>chap14_sch29_yLmT_e59_V5Wz</Cell><Cell>$h;DRUNKENNESS$h_end;Alcohol begins to act паступова, giving you bonuses on Speech, Vitality, Charisma and Strength, although if you over-indulge, the after-effects can be less than pleasant. &amp;lt;br/&amp;gt;&amp;lt;img src='img://Бібліятэкі/UI/Textures/Dynamic/ico_drunk_more_buff.dds' width='60' height='64' &amp;gt; &amp;lt;img src='img://Бібліятэкі/UI/Textures/Dynamic/ico_hangover_buff.dds' width='60' height='64' &amp;gt; &amp;lt;img src='img://Бібліятэкі/UI/Textures/Dynamic/ico_alcoholism_buff.dds' width='60' height='64' &amp;gt;</Cell><Cell>$h;АП'ЯНЕННЕ$h_end;Алкаголь дзейнічае паступова, паляпшаючы ваша красамоуства, жывучасць, абаянне і сілу, але калі вы переусердствуете, наступствы могуць апынуцца даволі непрыемнымі. &amp;lt;br/&amp;gt;&amp;lt;img src='img://Бібліятэкі/UI/Textures/Dynamic/ico_drunk_more_buff.dds' width='60' height='64' &amp;gt; &amp;lt;img src='img://Бібліятэкі/UI/Textures/Dynamic/ico_hangover_buff.dds' width='60' height='64' &amp;gt; &amp;lt;img src='img://Бібліятэкі/UI/Textures/Dynamic/ico_alcoholism_buff.dds' width='60' height='64' &amp;gt;</Cell></Row>
<Row><Cell>chap14_sch29_yLmT_e59_y06p</Cell><Cell>In order to brew potions, you need a knowledge of alchemy, a recipe, an alchemist's lab and the required ingredients.&lt;br/&gt;The herbarium in the lab contains all essential information about herbs and all the recipes Henry has collected. It's best to always proceed precisely by the recipe.</Cell><Cell>Каб варыць зёлкі вам спатрэбяцца веды алхіміі, рэцэпт, алхімічны лабараторыя і неабходныя інгрэдыенты.&lt;br/&gt;У гербарыі пры лабараторыі змяшчаецца уся важная інфармацыя і усе рэцэпты, якія вядомыя Индржих. Пры вырабе зёлкі лепш сапрауды выконваць рэцэптуру.</Cell></Row>
<Row><Cell>chap14_sch29_yLmT_e61_BpYE</Cell><Cell>$h;HORSE$h_end;you've got your first horse. You can see its capabilities and inventory in the $font_color;Horse$font_end;{ $ui_toggle_horse;|} tab.</Cell><Cell>$h;КОНЬ$h_end;Вы атрымалі сваю першую конь. Яе здольнасці і змесціва седлавых сумак можна убачыць у раздзеле $font_color;Конь$font_end;{ $ui_toggle_horse;|}.</Cell></Row>
<Row><Cell>chap14_sch29_yLmT_e61_evss</Cell><Cell>The aim of the dice game is to be the first to achieve a target number of points. The players take turns and each player's turn ends when none of the dice has useful points after the throw.&lt;br/&gt;Every one and five thrown scores points, as well as three of a kind. Sometimes it pays off to surrender the points for one of the dice and throw it again with the others, so as to increase your chances of a better score.</Cell><Cell>Мэта гульні у косці - першым набраць неабходную колькасць ачкоу. Гульцы кідаюць косткі па чарзе, і ход гульца заканчваецца, калі пасля кідка ні на адным з кубікау няма падыходных ачкоу.&lt;br/&gt;Залічваюцца усе выкінутыя адзінкі і пяцёркі, а таксама камбінацыя з трох аднолькавых лічбау. Часам ёсць сэнс ахвяраваць ачкамі, якія выпалі на адным з кубікау, і перакінуць яго разам з іншымі, каб атрымаць больш выйгрышную камбінацыю.</Cell></Row>
<Row><Cell>chap14_sch29_yLmT_e62_ICjc</Cell><Cell>$h;GUARDS$h_end;When guards challenge you to surrender, you can do so by pressing {$surrender;|$surrender_xi_modifier; $surrender_xi_activate;} if you wish to succumb to the rule of law. But decide quickly!</Cell><Cell>$h;СТРАЖНІКІ$h_end;Калі стражнікі патрабуюць, каб вы здаліся, вы можаце гэта зрабіць, націснуушы {$surrender;|$surrender_xi_modifier; $surrender_xi_activate;}, калі жадаеце здацца на іх ласку. Але вырашайце хутчэй!</Cell></Row>
<Row><Cell>chap14_sch29_yLmT_e63_srI0</Cell><Cell>Weapons armour and become worn out and damaged use with. &lt;br/&gt;Weapons can be honed on the grinding wheel available at every good blacksmith's. To repair damaged armour, you must buy a specific repair kit&amp;lt;br/&amp;gt;&amp;lt;img src='img://Бібліятэкі/UI/Textures/Dynamic/repairkit1.dds' width='64' height='64' &amp;gt;&amp;lt;img src='img://Бібліятэкі/UI/Textures/Dynamic/repairkit2.dds' width='64' height='64' &amp;gt;&amp;lt;img src='img://Бібліятэкі/UI/Textures/Dynamic/repairkit3.dds' width='64' height='64' &amp;gt;&amp;lt;img src='img://Бібліятэкі/UI/Textures/Dynamic/repairkit4.dds' width='64' height='64'&amp;gt;&amp;lt;br/&amp;gt;and use it in your inventory {$ui_toggle_inventory;|$ui_open_inventory;}. For bigger repairs you'll have to go to a professional.</Cell><Cell>Зброю і даспехі з часам зношваюцца і пашкоджваюцца.&lt;br/&gt;Зброю можна завастрыць на тачыльны крузе у любога каваля. Каб паправіць даспехі вам прыйдзецца купіць адмысловы набор інструментау&amp;lt;br/&amp;gt;&amp;lt;img src='img://Бібліятэкі/UI/Textures/Dynamic/repairkit1.dds' width='64' height='64' &amp;gt;&amp;lt;img src='img://Бібліятэкі/UI/Textures/Dynamic/repairkit2.dds' width='64' height='64' &amp;gt;&amp;lt;img src='img://Бібліятэкі/UI/Textures/Dynamic/repairkit3.dds' width='64' height='64' &amp;gt;&amp;lt;img src='img://Бібліятэкі/UI/Textures/Dynamic/repairkit4.dds' width='64' height='64'&amp;gt;&amp;lt;br/&amp;gt;і скарыстацца ім у торбе {$ui_toggle_inventory;|$ui_open_inventory;}. Калі хочаце чыніць сур'ёзныя пашкоджанні, прыйдзецца стаць сапраудным прафесіяналам.</Cell></Row>
<Row><Cell>chap14_sch29_yLmT_e65_MZDM</Cell><Cell>$h;READING$h_end;Being able to read was a very rare skill in the middle ages and a common blacksmith's son certainly wouldn't have been literate. To understand written text, you will have to find someone who can teach you to read. </Cell><Cell>$h;ЧЫТАННЕ$h_end;Уменне чытаць было вельмі рэдкім навыкам у Сярэднія стагоддзя, так што сын простага каваля наурад ці мог быць пісьменным. Для таго каб разумець пісьмовы тэкст, вам трэба будзе знайсці каго-то, хто навучыць вас чытаць.</Cell></Row>
<Row><Cell>chap14_sch29_yLmT_e67_RJnl</Cell><Cell>$h;AMBUSH$h_end;You were ambushed! Fight or surrender {$surrender;|$surrender_xi_modifier; $surrender_xi_activate;}!</Cell><Cell>$h;ЗАСАДА$h_end;Вы патрапілі у засаду! Біцеся або здавайцеся{$surrender;|$surrender_xi_modifier; $surrender_xi_activate;}!</Cell></Row>
<Row><Cell>chap14_sch29_yLmT_e7_eEDZ</Cell><Cell>$h;CHARACTER$h_end;By means of the first two choices in this dialogue, you will select your character's default characteristics. $p;If you're not satisfied with them, not to worry: all characteristics can be further developed without limitations. </Cell><Cell>$h;ПЕРСАНАЖ$h_end;Калі вы вылучыце адзін з двух варыянтау у гэтым дыялогу, вы па змаучанні вылучыце характарыстыкі вашага персанажа. $p;Не хвалюйцеся, калі яны вас не задаволяць: у далейшым вы зможаце развіваць усе характарыстыкі без якіх-небудзь абмежаванняу.</Cell></Row>
<Row><Cell>chap14_sch29_yLmT_e79_hs14</Cell><Cell>A weapon must be honed along its full cutting edge at the right angle and with the right pressure, which you will recognise from the sparks flying. But be careful - if the weapon starts to smoke, you're exerting too much pressure and you'll damage it!</Cell><Cell>Зброю можна завастрыць, калі пад правільным вуглом і з патрэбнай сілай прыкласці яго рэжучую абзу да точильному каменю. Вы зразумееце, што усё робіце правільна, па высекаемым искрам. Але будзьце асцярожныя - калі зброя пачынае дыміцца, значыць, вы занадта моцна націскаеце на яго, і можаце пашкодзіць яго!</Cell></Row>
<Row><Cell>chap14_sch29_yLmT_e9_Gl12</Cell><Cell>$h;TO TALMBERG!$h_end;You're going the wrong way! The compass at the top of the screen always паказвае праграму можна знайсці на you which way to go.</Cell><Cell>$h;У ТАЛЬМБЕРГ!$h_end;Вы пайшлі не у той бок! Компас у верхняй частцы экрана заусёды падкажа вам, куды ісці.</Cell></Row>
<Row><Cell>chap14_sch29_yLmT_e9_HlrL</Cell><Cell>$h;MOVEMENT$h_end;You move around using {$moveforward;$moveleft;$moveback;$moveright;|$xi_move_help;}, you can also sprint $sprint;, jump $jump;{and walk $toggle_run;|}.$p;You can interact with NPCs, items and the world using $use;</Cell><Cell>$h;ПЕРАМЯШЧЭННЕ$h_end;Вы перасоуваецеся пры дапамозе {$moveforward;$moveleft;$moveback;$moveright;|$xi_move_help;}, вы таксама можаце бегчы $sprint;, скакаць $jump;{і хадзіць $toggle_run;|}.$p;узаемадзейнічаць з светам і неигровыми персанажамі можна пры дапамозе $use;.</Cell></Row>
<Row><Cell>chap14_sch29_yLmT_e9_qHkj</Cell><Cell>Sometimes it will take a bit of persuasion to achieve your ends.&lt;br/&gt;&amp;lt;img src='img://Бібліятэкі/UI/Textures/Dynamic/icon_prompt_2.dds' width='40' height='40' &amp;gt; &amp;lt;img src='img://Бібліятэкі/UI/Textures/Dynamic/icon_prompt_3.dds' width='40' height='40' &amp;gt; &amp;lt;img src='img://Бібліятэкі/UI/Textures/Dynamic/icon_prompt_1.dds' width='40' height='40' &amp;gt;&lt;br/&gt;You can rely on your eloquence, flaunt your social status, or make an impression with your strength.</Cell><Cell>Часам для дасягнення вашай мэты вам спатрэбіцца перакананне.&lt;br/&gt;&amp;lt;img src='img://Бібліятэкі/UI/Textures/Dynamic/icon_prompt_2.dds' width='40' height='40' &amp;gt; &amp;lt;img src='img://Бібліятэкі/UI/Textures/Dynamic/icon_prompt_3.dds' width='40' height='40' &amp;gt; &amp;lt;img src='img://Бібліятэкі/UI/Textures/Dynamic/icon_prompt_1.dds' width='40' height='40' &amp;gt;&lt;br/&gt;Вы можаце разлічваць на ваша красамоуства, прадэманстраваць свой сацыяльны статус, або вырабіць уражанне пры дапамозе сілы.</Cell></Row>
<Row><Cell>chap14_sch29_yLmT_e92_H8h7</Cell><Cell>$h;SURRENDER$h_end;If it looks like you are about to die in combat, you can always yield!{$surrender;|$surrender_xi_modifier; $surrender_xi_activate;}$p;However, there's no guarantee your opponent will accept your surrender. </Cell><Cell>$h;ЗДАЦЦА$h_end;Калі у час бою вы адчулі, што вас цяпер заб'юць, паспрабуйце здацца!{$surrender;|$surrender_xi_modifier; $surrender_xi_activate;}.$p;Аднак няма гарантыі, што ваш праціунік пагадзіцца вас пашкадаваць.</Cell></Row>
<Row><Cell>chap14_sch29_yLmT_e98_JtR3</Cell><Cell>You're overloaded, so you move more music box toolbar and can't fast travel, run або jump. Try dropping some inventory items or putting them in your horse's saddlebags.{$ui_toggle_inventory;|$ui_open_inventory;} </Cell><Cell>Вы перагружаныя, таму вы будзеце рухацца павольней і не зможаце імгненна перамяшчацца у іншае месца. Паспрабуйце выкінуць з заплечніка некалькі прадметау або перакласці іх у седлавыя сумкі вашай коні.{$ui_toggle_inventory;|$ui_open_inventory;} </Cell></Row>
<Row><Cell>chap16_sch14_aKwr_e196_RNHd</Cell><Cell>From now on you can come to the arena anytime challenge and the master to a training duel.</Cell><Cell>Цяпер ты можаш прыходзіць на рысталішча у любы час і прапанаваць майстру навучальны паядынак.</Cell></Row>
<Row><Cell>chap16_sch14_aKwr_e334_Z6Pt</Cell><Cell>Slash {$attack1_mouse;|$attack1;} three times in a шаблон:&amp;lt;br/&amp;gt;&amp;lt;img src="img://Бібліятэкі/UI/Textures/Dynamic/ccursor0.dds" width="80" height="70"&amp;gt; &amp;lt;img src="img://Бібліятэкі/UI/Textures/Dynamic/ccursor2.dds" width="80" height="70" &amp;gt;&amp;lt;img src="img://Бібліятэкі/UI/Textures/Dynamic/ccursor3.dds" width="80" height="70"&amp;gt;</Cell><Cell>Рубящий удар {$attack1_mouse;|$attack1;} тры разы па схеме:&amp;lt;br/&amp;gt;&amp;lt;img src="img://Бібліятэкі/UI/Textures/Dynamic/ccursor0.dds" width="80" height="70"&amp;gt; &amp;lt;img src="img://Бібліятэкі/UI/Textures/Dynamic/ccursor2.dds" width="80" height="70" &amp;gt;&amp;lt;img src="img://Бібліятэкі/UI/Textures/Dynamic/ccursor3.dds" width="80" height="70"&amp;gt;</Cell></Row>
<Row><Cell>chap16_sch14_aKwr_e337_X4mm</Cell><Cell>If you time your block right at the start of the window of opportunity for a perfect block:&amp;lt;br/&amp;gt;&amp;lt;img src='img://Бібліятэкі/UI/Textures/Dynamic/ccursorPerfectblock.dds' width='79' height='74'&amp;gt;&amp;lt;br/&amp;gt;you'll execute a master strike with an automatic riposte! As you increase your proficiency in combat, your chances of executing a master will strike significantly increase.</Cell><Cell>Калі атрымаецца выканаць блок прама у пачатку вокны магчымасці для ідэальнага блока:&amp;lt;br/&amp;gt;&amp;lt;img src='img://Бібліятэкі/UI/Textures/Dynamic/ccursorPerfectblock.dds' width='79' height='74'&amp;gt;&amp;lt;br/&amp;gt;вы выканайце майстэрскі удар з аутаматычным зваротным ударам! Па меры паляпшэння вашых баявых навыкау верагоднасць выканаць майстэрскі удар значна вырасце.</Cell></Row>
<Row><Cell>chap16_sch14_aKwr_e445_OGoT</Cell><Cell>If you time your block right at the very start of your opponent's swing, instead of a perfect block, you'll execute a master strike with an automatic riposte! As you increase your proficiency in combat, your chances of executing a master will strike significantly increase.</Cell><Cell>Калі вы паспееце блакаваць удар суперніка у самым яго пачатку, то замест ідэальнага блока вы праведзяце майстэрскі неадкладны контрудар! Па меры росту вашага майстэрства будуць значна расці і вашыя шанцы правесці такі прыём.</Cell></Row>
<Row><Cell>chap16_sch14_aKwr_e447_7JRL</Cell><Cell>If you want Bernard to teach you new techniques, you'll have to beat him in combat first.</Cell><Cell>Калі ты хочаш, каб Бернард навучыу цябе новым прыёмам, то прыйдзецца спачатку перамагчы яго у баі.</Cell></Row>
<Row><Cell>chap21_sch9_DLO7_e490_54B4</Cell><Cell>Time to shoot!&lt;br&gt;&lt;br&gt;Pick up the bow by pressing '1'&lt;br&gt; Wait for the order, then draw the bow using the left mouse key and release at the right moment.&lt;br&gt; Aim at the centre!</Cell><Cell>Пара пастраляць!&lt;br&gt;&lt;br&gt;Націсніце '1' каб дастаць лук&lt;br&gt;&lt;br&gt;Дачакайся каманды, потым левай кнопокй мышы нацягні лук і у подходяший момант адпусці.&lt;br&gt;Цэлься у цэнтр!</Cell></Row>
<Row><Cell>chap21_sch9_DLO7_e491_dHal</Cell><Cell>Time to shoot!&lt;br&gt;&lt;br&gt;Pick up the bow by pressing '1'&lt;br&gt; Wait for the order, then draw the bow using the left mouse key and release at the right moment.&lt;br&gt; Smaller logs carry higher points!</Cell><Cell>Пара пастраляць!&lt;br&gt;&lt;br&gt;Націсніце '1' каб дастаць лук&lt;br&gt;&lt;br&gt;Дачакайся каманды, потым левай кнопокй мышы нацягні лук і у подходяший момант адпусці.&lt;br&gt;Маленькія чурбанчики даюць больш ачкоу!</Cell></Row>
<Row><Cell>chap35_sch2_HvqS_e39_csE7</Cell><Cell>Treasures of the Past DLC activated.&lt;br/&gt;&amp;nbsp;&lt;br/&gt;You were surprised to find out that among other things in your chest there are several curious drawings. They are adorned by an archaic seal attesting to the noble and ancient origin of its issuer. It appears that the drawings describe places where some exquisite armour is hidden.</Cell><Cell>Дадатак "Скарбы мінулага" актывавана.&lt;br/&gt;&amp;nbsp;&lt;br/&gt;Да свайго здзіулення, у куфры сярод рэчау ты убачыу цікауныя малюнкі, змацаваныя пячаткай, якая пацвярджае высакароднае паходжанне іх аутара. Падобна на тое, што на іх пазначаныя месцы, дзе схаваныя часткі нейкага пышнага даспеха.</Cell></Row>
<Row><Cell>chap5_sch50_NV1D_e15_vKGI</Cell><Cell>Surrender ($surrender;), to pay your way out of a fight</Cell><Cell>Здацца ($surrender;), каб адкупіцца ад нападу.</Cell></Row>
<Row><Cell>chapter1a_sch2_iRf2_e1571_ibfX</Cell><Cell>The game is saved automatically at the important moments of the quests; every time you get some sleep and when you leave the game. To be able to save the game at any time, youll need Шнапс. Once you drink it, Quicksave option is created. At the same time you get a bit drunk though; at the beginning drinking Шнапс will have a rather positive effect but higher amounts will be negative for you; you can even become a drunk, so be careful with it. There are three slots for Quicksave and Schanpps will always rewrite the oldest one.</Cell><Cell>Гульня аутаматычна захоуваецца у час важных падзей пры выкананні заданняу, калі вы спіце, і калі вы выходзіце з гульні. Калі вы хочаце самі захаваць гульню у пэуны час, вам спатрэбіцца шнапс. Як толькі вы яго вып'еце, вы атрымаеце доступ да аутаматычнага захавання. Пры гэтым вы злёгку опьянеете; спачатку шнапс акажа на вас станоучае уздзеянне, але у вялікіх колькасцях спіртное шкодна; вы нават можаце ап'янець, таму будзьце асцярожныя. У вас не можа быць больш трох вочак для хуткіх захаванняу, і пры новым захаванні апошняя захаваная гульня будзе перапісана.</Cell></Row>
<Row><Cell>chapter1a_sch39_RQYJ_e183_Lnit</Cell><Cell>In combat you are locked onto your opponent.&amp;lt;br/&amp;gt;&amp;lt;br/&amp;gt;You can move around him using {$moveleft; and $moveright;|$xi_move_help;}.&amp;lt;br/&amp;gt;&amp;lt;br/&amp;gt;You can unlock from your opponent at any time by holding $sprint;</Cell><Cell>У баі вы аутаматычна наводитесь на праціуніка.&amp;lt;br/&amp;gt;&amp;lt;br/&amp;gt;Вы можаце перамяшчацца вакол яго з дапамогай {$moveleft; and $moveright;|$xi_move_help;}.&amp;lt;br/&amp;gt;&amp;lt;br/&amp;gt;Навядзенне на праціуніка можна спыніць у любы час з дапамогай $sprint;</Cell></Row>
<Row><Cell>chapter1a_sch39_RQYJ_e184_Y9Xq</Cell><Cell>Blocking&amp;lt;br/&amp;gt;Hold $block; to block.&amp;lt;br/&amp;gt;You will automatically parry your opponent's strikes at the cost of stamina. When you don't have enough stamina to deflect a foe's strike, you'll be hit. While blocking, your stamina regenerates more slowly.</Cell><Cell>Блакаванне&amp;lt;br/&amp;gt;утрымлівайце $block;, каб ставіць блок.&amp;lt;br/&amp;gt;Вы будзеце аутаматычна парыраваць удары ворага за кошт трываласці. Калі у вас недастаткова цягавітасці, каб адбіць удар, вы будзеце параненыя. Пры блакаванні цягавітасць аднауляецца павольней.</Cell></Row>
<Row><Cell>chapter1a_sch39_RQYJ_e186_gnRz</Cell><Cell>{$attack1_mouse;|$attack1;} - Slash (strong attack)&amp;lt;br/&amp;gt;&amp;lt;br/&amp;gt;Choose the direction of your strike using {mouse|$xi_zone_help;}&amp;lt;br/&amp;gt;&amp;lt;img src='img://Бібліятэкі/UI/Textures/Dynamic/ccursor0.dds' width='80' height='70'&amp;gt;</Cell><Cell>{$attack1_mouse;|$attack1;} - рубящий удар (магутная атака)&amp;lt;br/&amp;gt;&amp;lt;br/&amp;gt;Выберыце напрамак удару з дапамогай {mouse|r$xig_zone_help;}&amp;lt;br/&amp;gt;&amp;lt;img src='img://Бібліятэкі/UI/Textures/Dynamic/ccursor0.dds' width='80' height='70'&amp;gt;</Cell></Row>
<Row><Cell>chapter1a_sch39_RQYJ_e187_RB2A</Cell><Cell>$attack2; - Stab (weak attack)&amp;lt;br/&amp;gt;&amp;lt;br/&amp;gt;Weak attacks tend to be faster and more precise at the cost of force.&amp;lt;br/&amp;gt;&amp;lt;br/&amp;gt;Stabs can be aimed at the face (upper zone) or at the body (any other zone).</Cell><Cell>$attack2; - колючы удар (слабая атака)&amp;lt;br/&amp;gt;&amp;lt;br/&amp;gt;Прайграючы у сіле, слабыя атакі выйграюць у хуткасці і дакладнасці.&amp;lt;br/&amp;gt;&amp;lt;br/&amp;gt;Колючыя удары можна наносіць на твар (верхняя зона) або у корпус (любая іншая зона).</Cell></Row>
<Row><Cell>chapter1a_sch39_RQYJ_e188_89pz</Cell><Cell>You can chain strikes together into a combo.&amp;lt;br/&amp;gt;Start a new strike as soon as the previous one ends. You can change the attack zone or strike repeatedly. Try to press {$attack1_mouse;|$attack1;} or $attack2; at the very moment the previous strike lands.&lt;br/&gt;&amp;nbsp;&lt;br/&gt; The window of opportunity is between striking at the opponent and the end of the swing.</Cell><Cell>Некалькі вашых ударау можна аб'ядноуваць у звязкі.&amp;lt;br/&amp;gt;Выконвайце наступны удар адразу пасля завяршэння папярэдняга. Пры гэтым можна мяняць зону атакі або проста праводзіць звязак ударау па адной зоне. Старайцеся націскаць {$attack1_mouse;|$attack1;} або $attack2; адразу ж, як толькі ваш меч б'е па ворагу.&lt;br/&gt;&amp;nbsp;&lt;br/&gt;Гэта трэба паспець зрабіць паміж ударам па праціуніку і заканчэннем мячу.</Cell></Row>
<Row><Cell>chapter1a_sch39_RQYJ_e189_XxQv</Cell><Cell>Stamina&amp;lt;br/&amp;gt;Stamina powers your attacks and shields you. You need stamina to attack and deplete it by blocking your foe's strikes. When you don't have enough stamina for blocking, you will be wounded.</Cell><Cell>Цягавітасць&amp;lt;br/&amp;gt;Цягавітасць дае сілу вашых нападау і абараняе вас. Яна патрэбна для нападау і расходуецца пры блакаванні ударау ворага. Калі у вас недастаткова вынослівасці для блока, вы будзеце параненыя.</Cell></Row>
<Row><Cell>chapter1a_sch39_RQYJ_e191_o4uJ</Cell><Cell>When your armour fully deflects a hit, you only lose stamina. But if your stamina is low or your armour is weak at the point of impact, you will also lose health.</Cell><Cell>Калі вашы даспехі цалкам адлюстроуваюць страты, вы страціце толькі цягавітасць. Калі у вас недастаткова вынослівасці або вашыя даспехі слабыя у месцы удару, вы таксама будзеце губляць і здароуе.</Cell></Row>
<Row><Cell>chapter1a_sch39_RQYJ_e192_DH1Y</Cell><Cell>Perfect Block&amp;lt;br/&amp;gt;To fully deflect an adversary's strike, you need to time your block into it. &amp;lt;br/&amp;gt;&amp;lt;img src='img://Бібліятэкі/UI/Textures/Dynamic/ccursorPerfectblock.dds' width='79' height='74'&amp;gt;&amp;lt;br/&amp;gt;Press $block; as soon as the strike starts to perform a Perfect Block that doesn't cost any stamina and gives you a chance to follow up with a quick counter-strike - riposte.</Cell><Cell>Ідэальны блок&amp;lt;br/&amp;gt;Каб цалкам адбіць удар, трэба дакладна выверыць час пастаноукі блока.&amp;lt;br/&amp;gt;&amp;lt;img src='img://Бібліятэкі/UI/Textures/Dynamic/ccursorPerfectblock.dds' width='79' height='74'&amp;gt;&amp;lt;br/&amp;gt; Каб выканаць ідэальны блок, які не расходуе цягавітасць і дае шанец імгненна контратакаваць, націсніце $block; у момант, калі вораг пачынае наносіць удар.</Cell></Row>
<Row><Cell>chapter1a_sch39_RQYJ_e192_EF2T</Cell><Cell>It's important to direct your attack where it hurts most.&amp;lt;br/&amp;gt;&amp;lt;br/&amp;gt;Use {your mouse|$xi_zone_help;} to change zone:&amp;lt;br/&amp;gt;&amp;lt;img src='img://Бібліятэкі/UI/Textures/Dynamic/ccursor0.dds' width='80' height='70'&amp;gt;&amp;lt;img src='img://Бібліятэкі/UI/Textures/Dynamic/ccursor3.dds' width='80' height='70'&amp;gt;&amp;lt;br/&amp;gt;Your opponent's chance of blocking is less when you strike at unguarded zones.</Cell><Cell>Важна накіроуваць атакі туды, дзе яны нанясуць максімальны урон.&amp;lt;br/&amp;gt;&amp;lt;br/&amp;gt;Use {your mouse|$xi_zone_help;}, каб мяняць зону атакі:&amp;lt;br/&amp;gt;&amp;lt;img src='img://Бібліятэкі/UI/Textures/Dynamic/ccursor0.dds' width='80' height='70'&amp;gt;&amp;lt;img src='img://Бібліятэкі/UI/Textures/Dynamic/ccursor3.dds' width='80' height='70'&amp;gt;&amp;lt;br/&amp;gt;Шанец блакавання вашай атакі ворагам памяншаецца пры удары па неабароненым зонах.</Cell></Row>
<Row><Cell>chapter1a_sch39_RQYJ_e193_2Mvw</Cell><Cell>Block now!</Cell><Cell>Націсніце "блок" хутчэй!</Cell></Row>
<Row><Cell>chapter1a_sch39_RQYJ_e197_LfDZ</Cell><Cell>Simply blocking strikes isn't the best defence. Later you'll learn some useful tricks.</Cell><Cell>Простая блакаванне нападау - не вельмі добры спосаб абароны. Пазней вы вывучыце іншыя прыёмы.</Cell></Row>
<Row><Cell>chapter1a_sch39_RQYJ_e199_69l7</Cell><Cell>Final Showcase&amp;lt;br/&amp;gt;Now just fight for a while to practice what you've learned. You can come back to the training ground later to improve your skills.</Cell><Cell>Апошні паядынак&amp;lt;br/&amp;gt;А цяпер пратрымаецеся якое-то час у паядынку, каб паказаць, чаму вы навучыліся. Вы зможаце вярнуцца на пляцоуку пазней і палепшыць свае навыкі.</Cell></Row>
<Row><Cell>chapter1a_sch39_RQYJ_e234_DeVH</Cell><Cell>Prepare to strike by holding {$attack1_mouse;|$attack1;}. Then change zone and release the strike.</Cell><Cell>Падрыхтуйцеся да атакі, утрымліваючы {$attack1_mouse;|$attack1;}. Затым зменіце зону і нанёс удар, адпусціушы кнопку.</Cell></Row>
<Row><Cell>chapter1a_sch39_RQYJ_e235_exIz</Cell><Cell>Dodging: move to the side or back at the very moment your foe attacks.</Cell><Cell>Ухіленне: рухайцеся у боку або адступайце назад, калі вораг наносіць удар.</Cell></Row>
<Row><Cell>chapter1a_sch39_RQYJ_e236_rrcN</Cell><Cell>Try to attack from the side the opponent will find harder to block in time.</Cell><Cell>Старайцеся атакаваць з той боку, з якой суперніку будзе больш складана адбіць ваш удар.</Cell></Row>
<Row><Cell>chapter1a_sch39_RQYJ_e237_91vz</Cell><Cell>Move now!</Cell><Cell>Наперад!</Cell></Row>
<Row><Cell>chapter1a_sch39_RQYJ_e238_QnFk</Cell><Cell>Archery&amp;lt;br/&amp;gt;Draw your bow using $weapon_set2;.&amp;lt;br/&amp;gt;Hold {$attack1_mouse;|$attack1;} to load an arrow, release it to shoot.&amp;lt;br/&amp;gt;Watch your stamina!&lt;br/&gt;&amp;nbsp;&lt;br/&gt;You can abort shooting and save your arrow using {$attack_abort_mouse;|$attack_abort;}</Cell><Cell>Стральба з лука&amp;lt;br/&amp;gt;Прыгатуйце лук, выкарыстоуваючы $weapon_set2;.&amp;lt;br/&amp;gt;утрымлівайце {$attack1_mouse;|$attack1;} для падрыхтоукі стрэлы, адпусціце яе для стрэлу.&amp;lt;br/&amp;gt;Сачыце за цягавітасцю!&lt;br/&gt;&amp;nbsp;&lt;br/&gt;Вы можаце зняць стралу з цецівы, выкарыстоуваючы {$attack_abort_mouse;|$attack_abort;}</Cell></Row>
<Row><Cell>chapter1a_sch39_RQYJ_e242_SCXh</Cell><Cell>Attack your trainer to see the technique.</Cell><Cell>Нападайце на свайго настауніка, каб паказаць яму сваю тэхніку.</Cell></Row>
<Row><Cell>chapter1a_sch39_RQYJ_e243_UCH8</Cell><Cell>Free fight! Show what you've learned so far.</Cell><Cell>У бой! Пакажыце усё, чаму вы навучыліся.</Cell></Row>
<Row><Cell>chapter1a_sch39_RQYJ_e367_Olfw</Cell><Cell>You succeeded in your first chain strike.</Cell><Cell>У цябе упершыню атрымалася звязак ударау.</Cell></Row>
<Row><Cell>chapter1a_sch39_RQYJ_e386_wCfs</Cell><Cell>{$attack1_mouse;|$attack1;} - Slash (strong attack)&amp;lt;br/&amp;gt;&amp;lt;br/&amp;gt;Choose the direction of your strike using {mouse|$xi_zone_help;}</Cell><Cell>{$attack1_mouse;|$attack1;} - Рубящий удар (моцная атака)&amp;lt;br/&amp;gt;&amp;lt;br/&amp;gt;Выбірайце кірунак свайго удару пры дапамозе {mouse|$xi_zone_help;}</Cell></Row>
<Row><Cell>chapter1a_sch39_RQYJ_e387_qFdv</Cell><Cell>$attack2; - Stab (weak attack)&amp;lt;br/&amp;gt;&amp;lt;br/&amp;gt;Weak attacks tend to be faster and more precise at the cost of power.&amp;lt;br/&amp;gt;&amp;lt;br/&amp;gt;Stabs can be aimed at the face (when you're holding your sword in a high guard) or to the body (any other guard).</Cell><Cell>$attack2; - Колючы удар (слабая атака)&amp;lt;br/&amp;gt;&amp;lt;br/&amp;gt;Слабыя атакі хутчэй і расходуюць менш вынослівасці.&amp;lt;br/&amp;gt;&amp;lt;br/&amp;gt;Укол можна накіраваць у твар (калі вы трымаеце меч у верхняй пазіцыі) або у цела (любое іншае становішча мяча).</Cell></Row>
<Row><Cell>chapter1a_sch39_RQYJ_e388_bxNL</Cell><Cell>It is important to direct your attack where it hurts most.&amp;lt;br/&amp;gt;&amp;lt;br/&amp;gt;Use {your mouse|$xi_zone_help;} to change your stance attack and different zones.&amp;lt;br/&amp;gt;Your opponent has less chance of blocking when you aim your strikes at zones unguarded by his weapon or shield.</Cell><Cell>Важна накіроуваць свой удар туды, дзе ён будзе найбольш эфектыуны.&amp;lt;br/&amp;gt;&amp;lt;br/&amp;gt;Use {your mouse|$xi_zone_help;} для выбару пазіцыі і атакі розных зон.&amp;lt;br/&amp;gt;У суперніка будзе ніжэй шанец адбіць ваш удар, калі вы вырабіце яго у неабароненую яго шчытом або зброяй зону.</Cell></Row>
<Row><Cell>chapter1a_sch39_RQYJ_e389_gz41</Cell><Cell>Perfect Blocks&amp;lt;br/&amp;gt;To fully deflect an adversary's strike, you need to time your block into it. Press $block; as soon as the strike starts to perform a Perfect Block that doesn't cost any stamina! You can also follow up a Perfect Block with an immediate strike to perform a Riposte.</Cell><Cell>Ідэальныя блокі&amp;lt;br/&amp;gt;Каб цалкам адбіць удар суперніка, вам трэба паспець правесці блок своечасова. Націсніце $block; як толькі ён пачне удар, каб правесці ідэальны блок, які не выдаткуе вынослівасці! Вы таксама можаце правесці зваротны удар адразу пасля ідэальнага блока.</Cell></Row>
</Table>