<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<Table>
<Row><Cell>chap_dlc4_sch1_AMrB_e10_MM0d</Cell><Cell>Option 2 - neither Pestilince nor Wounded Soul was started - help Radzig and look for survivors from Skalitz; rumours, Johanka is in Sasau, Pestilence completed, but not Wounded Soul - similar to first - just go to Johanka and see if she needs help</Cell><Cell>Варыянт 2 - Задачы "Мор" і "У руках Божых" не былі пачаты - дапамажы Радцигу і пакажы жывых з Скалiцы. Чуткі пра тое, што Ёханка ў Сазаве, "Мор" выканана, а "У руках Божых" не выканана - таксама трэба ісці да Ёханкі і даведацца, ці патрэбна ёй дапамога.</Cell></Row>
<Row><Cell>chap_dlc4_sch1_AMrB_e11_Ebyp</Cell><Cell>Option 3 Pestilence underway, Wounded Soul underway - help Merhojed locals and Johanka</Cell><Cell>Варыянт 3 - "Мор" выконваецца, "У руках Божых" выконваецца - дапамажы жыхарам Мрхоедаў і Ёханцы.</Cell></Row>
<Row><Cell>chap_dlc4_sch1_AMrB_e9_8Fnr</Cell><Cell>Option 1 - Pestilence and Wounded Soul are completed - go to Johanka, she'll be happy to see you</Cell><Cell>Варыянт 1 - Заданні "Мора" і "У руках Божых" выкананы - ідзі да Йоханкі, яна будзе рада цябе бачыць.</Cell></Row>
<Row><Cell>chap_dlc4_sch17_NeWe_e146_Y9bJ</Cell><Cell>You've  unlocked the perk First Aid II.&lt;br/&gt;&amp;lt;img src='img://Libs/UI/Textures/Dynamic/ico_first_aid_perk.dds' width='64' height='64' &amp;gt;&lt;br/&gt;Using bandages is now more effective and you can also take advantage of your healing skills in dialogues.</Cell><Cell>Вы адкрылі ўменне "Першая дапамога II".&lt;br/&gt;&amp;lt;img src='img://Libs/UI/Textures/Dynamic/ico_first_aid_perk.dds' width='64' height='64' &amp;gt;&lt;br/&gt;Цяпер вы больш спраўна накладаеце павязкі і можаце атрымаць перавагу ў дыялогах дзякуючы вашаму ўменню.</Cell></Row>
<Row><Cell>chap_dlc4_sch18_FJ22_e81_iK55</Cell><Cell>You've acquired a dagger and the perk Stealth Kill&lt;br/&gt;&amp;lt;img src='img://Libs/UI/Textures/Dynamic/ico_stealth_perk.dds' width='64' height='64' &amp;gt;&lt;br/&gt;If you sneak up on a foe from behind unobserved, you can take him down by holding $attack3;.</Cell><Cell>Ты атрымала кінжал і навыкі Безшумнага забойства&lt;br/&gt;&amp;lt;img src='img://Libs/UI/Textures/Dynamic/ico_stealth_perk.dds' width='64' height='64' &amp;gt;&lt;br/&gt;Калі ты непомітна падкрадзешся да ворага ззаду, ты можаш яго забіць, утрымліваючы $attack3;.</Cell></Row>
<Row><Cell>chap0_sch27_whpB_e768_aPhc</Cell><Cell>Press $read_toggle; while reading the herbarium to toggle between the herb list and the recipe list. Press $read_select; while on a recipe to put all the ingredients required for that recipe on the shelves.</Cell><Cell>Націсні $read_toggle;, каб пераключацца паміж апісаннем траў і рэцэптамі. Націсні $read_select;, каб падрыхтаваць усё неабходнае.</Cell></Row>
<Row><Cell>chap0_sch27_whpB_e781_ZMKy</Cell><Cell>Bellows are controlled by the $alch_use_bag; key.</Cell><Cell>Кіруй мехамі з дапамогай клавішы $alch_use_bag;.</Cell></Row>
<Row><Cell>chap0_sch30_m-Hk_e637_8z_C</Cell><Cell>The cursor grows in size to indicate that you approach the sweetspot. You can start to rotate the lock as soon as the cursor changes colour. &amp;lt;img src="Textures/lockpicking1"&amp;gt; Rotate the lock with $lock_dir_fwd; . The sweetspot rotates with the lock, so you will have to move the cursor to stay within the sweetspot. &amp;lt;img src="Textures/lockpicking2"&amp;gt; Your lockpick will break if you fail to keep the cursor within the sweetspot.</Cell><Cell>Чым бліжэй ты будзеш да патрэбнай вобласці, тым больш павялічыцца паказчык. Як толькі паказчык зменіць колер, можаш павярнуць замок. &lt;img src="Textures/lockpicking1"&gt; Замок можна павярнуць з дапамогай клавішы $lock_dir_fwd; . Трымай паказчык у патрэбнай вобласці, паколькі ён паварочваецца разам з замком. &lt;img src="Textures/lockpicking2"&gt; Калі паказчык пакінуць патрэбную вобласць, адмычка зламаецца, і табе прыйдзецца пачынаць усё спачатку.</Cell></Row>
<Row><Cell>chap0_sch38_cdLq_e151_dpUT</Cell><Cell>Move around the battlefield by $ui_left; and $ui_right;, look around by mouse. Cursor  will lock on enemy. You can unlock easily by sprinting or by pressing a mouse wheel.</Cell><Cell>Выкарыстоўвай клавішы $ui_left; і $ui_right, каб перамяшчацца па полі бою. Выкарыстоўвай мышку, каб паглядзець вакол; курсор аўтаматычна захоплівае ворага. Каб скидаць захоп мэты, проста націсніце клавішу для спінту $sprint;</Cell></Row>
<Row><Cell>chap0_sch38_cdLq_e167_4IhZ</Cell><Cell>Move around the battlefield with your left stick. Use a right  stick to look around, cursor will lock on enemy. You can unlock the enemy by holding the stick or by sprinting with $sprint;</Cell><Cell>Выкарыстоўвай левы стык, каб перамяшчацца па полі бою. Каб агледзецца вакол, выкарыстоўвай правы стык; курсор аўтаматычна захоплівае ворага. Каб скідаць захоп мэты, трымай стык або пачні спрынтаваць з дапамогай $sprint.</Cell></Row>
<Row><Cell>chap0_sch38_cdLq_e169_60Ic</Cell><Cell>You can change your attack zone by mouse.&amp;lt;br/&amp;gt;Aim for the head: &amp;lt;img src="Textures/ccursor0"&amp;gt; &amp;lt;br/&amp;gt; Slashing attack: $attack1_mouse;</Cell><Cell>Выкарыстоўвай мышку, каб змяняць учасці атакі. Нацэлься на галаву: &amp;lt;img src="Textures/ccursor0"&amp;gt; &amp;lt;br/&amp;gt; Атакуй рубячым ударам: $attack1_mouse;</Cell></Row>
<Row><Cell>chap0_sch38_cdLq_e170_VzFb</Cell><Cell>You can change your attack zone by right stick.&amp;lt;br/&amp;gt;Aim for the head: &amp;lt;img src="Textures/ccursor0"&amp;gt; &amp;lt;br/&amp;gt; Slashing attack: $attack1;</Cell><Cell>Выкарыстоўвай правай стык, каб пераключаць участкі атакі. Нацэлься на галаву: &amp;lt;img src="Textures/ccursor0"&amp;gt; &amp;lt;br/&amp;gt; Атакуй рубячым ударам: $attack1_mouse;</Cell></Row>
<Row><Cell>chap0_sch38_cdLq_e172_mUC1</Cell><Cell>Change zones by mouse, you will also change your guard automatically. Slash with the left mouse button, stab with the right.</Cell><Cell>Участкі пераключаюцца пры дапамозе мышы. &lt;br/&gt; Рэж $attack1_mouse; і калі $attack2;</Cell></Row>
<Row><Cell>chap0_sch38_cdLq_e173_yZEn</Cell><Cell>Change zones by right stick, you will also change your guard automatically. &amp;lt;br/&amp;gt;&amp;lt;img src="Textures/xi_thumbry"&amp;gt; &amp;lt;br/&amp;gt; $attack1; slash&amp;lt;br/&amp;gt;$attack2; stab</Cell><Cell>Участкі пераключаюцца пры дапамозе правога сціка &amp;lt;img src="Textures/xi_thumbry"&amp;gt; &amp;lt;br/&amp;gt; Рубі $attack1; і коли $attack2;</Cell></Row>
<Row><Cell>chap0_sch38_cdLq_e175_3FoO</Cell><Cell>Hold $block; to keep blocking. &amp;lt;br/&amp;gt; Blocking slows  down stamina regeneration!</Cell><Cell>Утрымлівай $block; для блакавання. &lt;br/&gt; Блакаванне павольвае аднаўленне вынослівасці!</Cell></Row>
<Row><Cell>chap0_sch38_cdLq_e177_GipJ</Cell><Cell>Try to time your $block; to a moment when enemy starts his attack. That's parry!</Cell><Cell>Націсніце $block; як толькі варожая атака пачалася!</Cell></Row>
<Row><Cell>chap0_sch38_cdLq_e178_a6aP</Cell><Cell>Now!</Cell><Cell>Давай! Як я магу дапамагчы?</Cell></Row>
<Row><Cell>chap0_sch38_cdLq_e179_rCcC</Cell><Cell>Well done!</Cell><Cell>Выдатна!</Cell></Row>
<Row><Cell>chap0_sch38_cdLq_e180_mHoO</Cell><Cell>Too late…</Cell><Cell>Поздно… - Поздно…</Cell></Row>
<Row><Cell>chap0_sch38_cdLq_e182_zL0l</Cell><Cell>You can counterattack immediatelly after succesfull parry.</Cell><Cell>Пастарайся нанясці пасля ўдалай блакавання адказны ўдар.</Cell></Row>
<Row><Cell>chap0_sch38_cdLq_e184_8PCU</Cell><Cell>Block with $block; &amp;lt;br/&amp;gt; Parry is disabled for now…</Cell><Cell>Блакуй пры дапамозе $block; &amp;lt;br/&amp;gt; Ідэальныя, разлічаныя блокі на дадзены момант не дзейнічаюць…</Cell></Row>
<Row><Cell>chap0_sch38_cdLq_e186_4po3</Cell><Cell>The key is to change attack zone in the middle of an attack! &amp;lt;br/&amp;gt; Try some combos:&amp;lt;br/&amp;gt; $attack1_mouse; &amp;lt;img src=&amp;quot;Textures/ccursor0&amp;quot;&amp;gt; &amp;lt;img src=&amp;quot;Textures/ccursor2&amp;quot;&amp;gt; &amp;lt;img src=&amp;quot;Textures/ccursor3&amp;quot;&amp;gt;&amp;lt;br/&amp;gt;or&amp;lt;br/&amp;gt; $attack1_mouse; &amp;lt;img src=&amp;quot;Textures/ccursor1&amp;quot;&amp;gt; &amp;lt;img src=&amp;quot;Textures/ccursor3&amp;quot;&amp;gt; then stab.&amp;lt;br/&amp;gt;or&amp;lt;br/&amp;gt; $attack1_mouse; &amp;lt;img src=&amp;quot;Textures/ccursor0&amp;quot;&amp;gt; &amp;lt;img src=&amp;quot;Textures/ccursor1&amp;quot;&amp;gt;  &amp;lt;img src=&amp;quot;Textures/ccursor4&amp;quot;&amp;gt; then stab</Cell><Cell>Самое главное - изменить мэтавы ўчастак яшчэ падчас атацы! &lt;br/&gt; Прыклады комба: &lt;br/&gt; $attack1_mouse; &lt;img src="Textures/ccursor0"&gt; &lt;img src="Textures/ccursor2"&gt; &lt;img src="Textures/ccursor3"&gt; &lt;br/&gt; $attack1; &lt;img src="Textures/ccursor1"&gt; $attack1_mouse; &lt;img src="Textures/ccursor3"&gt; pak $attack2;</Cell></Row>
<Row><Cell>chap0_sch38_cdLq_e187_zU5t</Cell><Cell>The key is to change attack zone in the middle of an attack! &amp;lt;br/&amp;gt; Try some combos:&amp;lt;br/&amp;gt; $attack1; &amp;lt;img src=&amp;quot;Textures/ccursor0&amp;quot;&amp;gt; &amp;lt;img src=&amp;quot;Textures/ccursor2&amp;quot;&amp;gt; &amp;lt;img src=&amp;quot;Textures/ccursor3&amp;quot;&amp;gt;&amp;lt;br/&amp;gt;or&amp;lt;br/&amp;gt; $attack1; &amp;lt;img src=&amp;quot;Textures/ccursor1&amp;quot;&amp;gt; &amp;lt;img src=&amp;quot;Textures/ccursor3&amp;quot;&amp;gt; then $attack2;&amp;lt;br/&amp;gt;or&amp;lt;br/&amp;gt; $attack1; &amp;lt;img src=&amp;quot;Textures/ccursor0&amp;quot;&amp;gt; &amp;lt;img src=&amp;quot;Textures/ccursor1&amp;quot;&amp;gt;  &amp;lt;img src=&amp;quot;Textures/ccursor4&amp;quot;&amp;gt; then $attack2;</Cell><Cell>Самое важное - змяніць мэтавы ўчастак яшчэ падчас атакі! &lt;br/&gt; Прыклады камбінацый: &lt;br/&gt; $attack1; &lt;img src="Textures/ccursor0"&gt; &lt;img src="Textures/ccursor2"&gt; &lt;img src="Textures/ccursor3"&gt;&lt;br/&gt; $attack1; &lt;img src="Textures/ccursor1"&gt; $attack1; &lt;img src="Textures/ccursor3"&gt; pak $attack2;</Cell></Row>
<Row><Cell>chap0_sch38_cdLq_e189_Y6cR</Cell><Cell>As soon as your enemy starts his attack, try to move to the side.</Cell><Cell>Пастарайся ўцячы ўбок, як толькі супастаўнік пачне атаку. Калі табе ўдалося ўхіліцца, ты можаш імгненна атакаваць!</Cell></Row>
<Row><Cell>chap0_sch38_cdLq_e191_ESJt</Cell><Cell>Time for feints! By holding the attack button, you raise your weapon, you strike with release. If you change the attack zone before the actual strike, you can trick your opponent into guarding wrong side. Feel free to try it for a while.</Cell><Cell>Прыйшоў час для хітростей! Утрымлівай клавішу атакі, каб размахнуцца, адпусці яе, каб атакіць. Замахнуцца можна загадзя. Таксама можна, ужо замахнуўшыся, рэзка змяніць ўчастак атакі, каб запутаць суперніка. Папрактыкуйся…</Cell></Row>
<Row><Cell>chap0_sch38_cdLq_e193_VZ8n</Cell><Cell>Free fight! Now you can try all you've learned. The combat ends in three minutes. You can finish it earlier by leaving the combat area.</Cell><Cell>Свабодны бой! Паспрабуй усё, чаму ты навучыўся. Бой будзе доўжыцца тры хвіліны. Каб скончыць бой раней, проста выйдзі з арэны.</Cell></Row>
<Row><Cell>chap14_sch29_yLmT_e1_xERA</Cell><Cell>$h;BREWERY$h_end;You've built yourself a brewery and from now on the innkeeper will be able to brew a local beer. Every time a new batch is brewed, you can pick it up from the vat on top of the kiln at the brewery. Drink responsibly!&amp;lt;br/&amp;gt;&amp;lt;img src='img://Libs/UI/Textures/Dynamic/1057.dds' width='64' height='64' align='baseline' vspace='-22' &amp;gt; $font_color;Pribyslavitz Boar$font_end;</Cell><Cell>$h;ПИВАВАРНЯ$h_end;Вы пабудавалі піваварню, так што цяпер карчмар зможа варыць мясцовы сорт піва. Кожны бочачак свежага піва будзе знаходзіцца на печы ў піваварні. Піце ўмерана!&amp;lt;br/&amp;gt;&amp;lt;img src='img://Libs/UI/Textures/Dynamic/1057.dds' width='64' height='64' align='baseline' vspace='-22' &amp;gt; $font_color;"Прыбыслевіцкі воўк"$font_end;</Cell></Row>
<Row><Cell>chap14_sch29_yLmT_e101_3j95</Cell><Cell>$h;OVEREATING$h_end;You've eaten too much! You won't be hungry for a much longer time now, but you'll be clumsy until you've digested everything.</Cell><Cell>$h;ПЕРАЕДАННЕ$h_end;Вы занадта шмат з'елі! Вы не будзеце голадаць значна доўга, але застанецеся нязграбным, пакуль усё не пераварыце.</Cell></Row>
<Row><Cell>chap14_sch29_yLmT_e11_bw0R</Cell><Cell>$h;QUESTS$h_end;Most of the quests can be completed in different ways - some people can be persuaded, some can be robbed. And if you'd rather not beat around the bush, violence can also be a solution.</Cell><Cell>$h;ЗАДАННІ$h_end;Большасць заданняў можна выканаць рознымі спосабамі - красамоўство дапаможа вам знайсці сяброў, непрыкметны чалавек зможа лёгка пазбегнуць непрыемнасцей, а калі вы не любіце хадзіць вакол ды каля, гвалт таксама можа стаць рашэннем.</Cell></Row>
<Row><Cell>chap14_sch29_yLmT_e13_YuQX</Cell><Cell>$h;QUEST LOG$h_end;You can find all information about the quests in the $font_color;log$font_end;. And for clarity they are also indicated on the $font_color;map$font_end;, as well as on the compass at the top of the screen. $p;{$ui_toggle_quest;|$ui_open_quest^;}&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;$font_color;Questlog$font_end;$p;{$ui_toggle_map;|$ui_open_map;}&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;$font_color;Map$font_end;</Cell><Cell>$h;ЖУРНАЛ ЗАДАННЯЎ$h_end;Вы можаце знайсці звесткі аб заданнях у $font_color;lжурнале$font_end; А акрамя гэтага яны таксама адлюстроўваюцца на $font_color;карце$font_end; і на компасе ў верхняй частцы экрана. $p;{$ui_toggle_quest;|$ui_open_quest^;}&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;$font_color;Журнал заданняў$font_end;$p;{$ui_toggle_map;|$ui_open_map;} &amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;$font_color;Карта$font_end;</Cell></Row>
<Row><Cell>chap14_sch29_yLmT_e15_8M2H</Cell><Cell>$h;SHOPPING$h_end;In shops, you first have to put your purchases $use; into your $font_color;basket$font_end; and then either confirm the purchase $ui_reset; or try to haggle.$p;The amount you have to pay is always shown at the top of the screen.</Cell><Cell>$h;ПАКУПКА І ПРАДОЖЖА$h_end;У краме вы спачатку павінны пакласці свае пакупкі $use; у $font_color;корыта$font_end;, а затым або пацвердзіць іх $uireset; на ўкладцы корыта, або паспрабаваць патаргавацца.$p;Сума, якую вы павінны будзеце заплаціць, заўсёды ўказваецца ў верхняй частцы экрана.</Cell></Row>
<Row><Cell>chap14_sch29_yLmT_e17_keCW</Cell><Cell>When haggling, you try to reach the best possible price without trying the trader's patience to the limits.$p;The slider shows the current price that's acceptable to the trader and the icon below it his level of annoyance.</Cell><Cell>Калі вы гандлюецеся, вы стараецеся дабіцца самой вялікай скідкі, каб пры гэтым прадавец не страціў цярпімасць.$p; Палзунок пакажа бягучую цану, якая ўстравае прадаўца, а значок пад ім - ўзровень яго незадавальнення.</Cell></Row>
<Row><Cell>chap14_sch29_yLmT_e174_dsC8</Cell><Cell>$h;HORSE$h_end;You can whistle to call your horse by pressing $call_horse;$p;You can move some items from your inventory to your horse's saddlebags - (in $font_color;Inventory$font_end; press $ui_reset;).$p;You can increase the capacity of your horse's inventory by getting a better saddle or a stronger horse. </Cell><Cell>$h;КОНЬ$h_end;Вы можаце паклікаць сваю каня свістам $call_horse;$p;Вы можаце перанесці частку сваіх рэчаў з сваёй сумы ў сядло - (у $font_color;суме$font_end; націсніце $ui_reset;).$p;Вы можаце павялічыць ёмістасць сядзельных сумак, утягваючы лепшы сядло або мацнейшага каня.</Cell></Row>
<Row><Cell>chap14_sch29_yLmT_e19_zic4</Cell><Cell>The player's character and abilities are determined by the stats, skills and perks you will find in the Player tab{ $ui_toggle_player;|}.&lt;br/&gt;&amp;nbsp;&lt;br/&gt;Henry basically develops his abilities constantly simply by using them. Once every few level ups the player can choose a specific perk that will allow him to further specialise in a given skill.</Cell><Cell>Ваш персанаж і яго здольнасці вызначаюцца характарыстыкамі, навыкамі і ўміннямі, якія вы знойдзеце на ўкладцы "Гулец"{ $ui_toggle_player;|}.&lt;br/&gt;&amp;nbsp;&lt;br/&gt;У асноўным Індржых развівае свае здольнасці проста, калі карыстаецца імі. Кожныя некалькі узроўняў будзе магчымасць выбраць умение, якое ўмоцніць спецыялізацыю таго ці іншага навыка.</Cell></Row>
<Row><Cell>chap14_sch29_yLmT_e20_duQ2</Cell><Cell>$h;SAVING THE GAME$h_end;The game saves automatically at important moments during quests and when you sleep in your own bed. To save it immediately, drink Saviour Schnapps.$p;&amp;lt;img src='img://Libs/UI/Textures/Dynamic/savegamium.dds' width='64' height='64' align='baseline' vspace='-22' &amp;gt; $font_color;Saviour Schnapps$font_end;</Cell><Cell>$h;ЗАХОВAННЯ ГРЫ$h_end;Час ад часу гра аўтаматычна захоўваецца: у момант важных падзей і калі вы спіце. Калі вы хочаце самастойна захаваць гульню, вам трэба выпіць Спасільны шнапс.$p;&amp;lt;img src='img://Libs/UI/Textures/Dynamic/savegamium.dds' width='64' height='64' align='baseline' vspace='-22' &amp;gt; $font_color;Спасільны шнапс$font_end;</Cell></Row>
<Row><Cell>chap14_sch29_yLmT_e202_Mi8E</Cell><Cell>$h;FOOD-POSIONING$h_end;You've been poisoned! Be careful what you eat and drink - spoiled food can posion you.&amp;lt;br/&amp;gt;&amp;lt;img src='img://Libs/UI/Textures/Dynamic/ico_food_poison_buff.dds' width='64' height='64' align='baseline' vspace='-22' &amp;gt; $font_color;Food-poisoning$font_end;</Cell><Cell>$h;АПЯТНЕННЕ$h_end;Вы апянтнёўваліся! Будзьце асцярожныя з тым, што вы ясьце і піце, бо лёгка сапсаваная ежа можа вас апянтніць.&amp;lt;br/&amp;gt;&amp;lt;img src='img://Libs/UI/Textures/Dynamic/ico_food_poison_buff.dds' width='64' height='64' align='baseline' vspace='-22' &amp;gt; $font_color;Апянтненне$font_end;</Cell></Row>
<Row><Cell>chap14_sch29_yLmT_e21_6oDO</Cell><Cell>$h;INVENTORY$h_end;In the Inventory tab you will see all your equipment with detailed descriptions. Here you can also change your character's outfit.$p;{$ui_toggle_inventory;|$ui_open_inventory;}&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;$font_color;Inventory$font_end;</Cell><Cell>$h;ВАШЫ РЭЧЫ$h_end;На ўкладцы "Сумма" вы ўбачыце ўсё ваша абсталяванне з падрабязным яго апісаннем. Тут вы таксама зможаце змяніць знешні выгляд вашага персанажа.$p;{$ui_toggle_inventory;|$ui_open_inventory;}&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;$font_color;Інвентар$font_end;</Cell></Row>
<Row><Cell>chap14_sch29_yLmT_e21_q48i</Cell><Cell>You can choose perks that improve or change the gameplay and the use of specific skills. You can select the perks in the Player tab{ $ui_toggle_player;| $ui_open_player^;}.</Cell><Cell>Вы можаце выбраць навыкі, якія палягчаюць або змяняюць гульнявы працэс і выкарыстанне пэўных навыкаў. Уменні можна выбраць на ўкладцы "Гулец" { $ui_toggle_player;|$ui_open_player^;}.</Cell></Row>
<Row><Cell>chap14_sch29_yLmT_e211_eTep</Cell><Cell>$h;TROPHY$h_end;Hunted game is a great source of meat. But if the hunter wants to get a trophy or offal, he has to learn the appropriate perk. &amp;lt;br/&amp;gt;&amp;lt;img src='img://Libs/UI/Textures/Dynamic/antlers.dds' width='64' height='64' &amp;gt;&amp;lt;img src='img://Libs/UI/Textures/Dynamic/butcher.dds' width='64' height='64' &amp;gt;&amp;lt;img src='img://Libs/UI/Textures/Dynamic/tanner.dds' width='64' height='64' &amp;gt;&amp;lt;img src='img://Libs/UI/Textures/Dynamic/tusks.dds' width='64' height='64' &amp;gt;&amp;lt;br/&amp;gt;</Cell><Cell>$h;Дзіч$h_end; Паляванне - гэта цудоўны крыніца мяса, але калі паляўнічы забівае мяса або скуры, то яму неабходна набыць адпаведную навык. &amp;lt;br/&amp;gt;&amp;lt;img src='img://Libs/UI/Textures/Dynamic/antlers.dds' width='64' height='64' &amp;gt;&amp;lt;img src='img://Libs/UI/Textures/Dynamic/butcher.dds' width='64' height='64' &amp;gt;&amp;lt;img src='img://Libs/UI/Textures/Dynamic/tanner.dds' width='64' height='64' &amp;gt;&amp;lt;img src='img://Libs/UI/Textures/Dynamic/tusks.dds' width='64' height='64' &amp;gt;&amp;lt;br/&amp;gt;</Cell></Row>
<Row><Cell>chap14_sch29_yLmT_e220_OYNU</Cell><Cell>Different weapon types are suited to different situations. Swords are universal - they are good for both piercing and slashing attacks.&lt;br/&gt;Axes are heavier, best for slashing attacks, but slower than swords.&lt;br/&gt;Maces and hammers deliver devastating crushing attacks - especially against plate armour, but are unwieldy.&lt;br/&gt;Polearms are superb weapons - their long reach and heavy attack power make them extremely effective. However, they're to unwieldy to carry in your inventory.</Cell><Cell>Рознае зброя прызначана для розных сітуацый. Мечы універсальныя — імі можна як рубіць, так і коліць. &lt;br/&gt;Топары цяжэйшыя, імі лепш за ўсё рубіць, але для замаху патрэбна больш часу. &lt;br/&gt;Булавы і молаты могуць праламліваць даспехі і, асабліва, панцыры. &lt;br/&gt;Але яны даволі цяжкія і вялікія. Дроўкавае зброя выдатнае — доўгая дроўка і моцныя атакі надзвычай эфектыўныя. Але піку або алебарду не схаваеш у сумцы.</Cell></Row>
<Row><Cell>chap14_sch29_yLmT_e224_Yril</Cell><Cell>$h;DRAWN WEAPON$h_end;Drawn weapon causes fear amongst villagers. In cities they may even call a guard on you!</Cell><Cell>$h;НОШАННЕ АРУЖЖА$h_end;Адкрытае нашанне зброі напужае большасць мірных сялян. А гараджане нават могуць паклікаць ахову!</Cell></Row>
<Row><Cell>chap14_sch29_yLmT_e229_7Yjz</Cell><Cell>$h;WALKING$h_end;If you must follow somebody, slow down to a walk{ $toggle_run;.|.}$p;That way, you'll keep pace with them.</Cell><Cell>$h;ХОДЬБА$h_end;Калі вам трэба за кімсьці сачыць, то перайдзіце на крок{ $toggle_run;.|.}$p;Так вы зможаце трымаць дыстанцыю ад іх.</Cell></Row>
<Row><Cell>chap14_sch29_yLmT_e23_HnbD</Cell><Cell>$h;REPUTATION$h_end;The world notices and reacts to your behaviour.&amp;lt;br/&amp;gt;&amp;lt;img src='img://Libs/UI/Textures/Dynamic/location_reputation.dds' width='128' height='36' &amp;gt;&amp;lt;br/&amp;gt;Steal someone's bread and they will not only take a dislike to you, but will also spread the dirt on you in the neighbourhood; help someone and they might be more helpful or give you a better price next time you see them.</Cell><Cell>$h;РЭПУТАЦЫЯ$h_end;Акружны свет рэагуе на вашы ўчынкі.&amp;lt;br/&amp;gt;&amp;lt;img src='img://Libs/UI/Textures/Dynamic/location_reputation.dds' width='128' height='36' &amp;gt;&amp;lt;br/&amp;gt;Украдзіце ў каго-небудзь кавалак хлеба, і вы не толькі парушыце з ім адносіны, ён таксама раскажа пра вас усім суседзям; дапамажыце каму-небудзь, і ён у адказ можа дапамагчы вам або даць вам зніжку, калі вы ў наступны раз зайдзяце ў яго краму.</Cell></Row>
<Row><Cell>chap14_sch29_yLmT_e232_0vgh</Cell><Cell>Life in the monastery is governed by a strict daily routine. As a novice, you will be under close observation.&lt;br/&gt;If you are to work in the garden or in the library, you shouldn't wander off anywhere else.&lt;br/&gt;You'll you're somewhere you shouldn't be by the icon at the top of the screen. In such a case, you risk being punished by a Circator!</Cell><Cell>Жыццё ў манастыры падпарадкавана строгім законам. За вамі, як за паслухмянікам, будуць увесь час назіраць.&lt;br/&gt;Калі вы павінны працаваць у садзе або бібліятэцы, вы павінны знаходзіцца менавіта там, а не бадзяцца без справы.&lt;br/&gt;Вы зразумееце, што апынуліся не ў тым месцы, па значку ў верхняй частцы экрана. У гэтым выпадку брат-уставшчык нават можа вас пакараць!</Cell></Row>
<Row><Cell>chap14_sch29_yLmT_e232_bHzv</Cell><Cell>$h;TRAINERS$h_end;Some people can teach you. For some lessons you will have to know something already though. &lt;br/&gt; There might be more than one trainer for each skill, but there are always four lessons.</Cell><Cell>$h;Настаўнікі$h_end;Некаторыя людзі могуць вас навучыць. Для некаторых урокаў вам трэба будзе загадзя мець пэўныя веды.&lt;br/&gt; Наставікаў у гульні можа быць і больш, але для кожнага ўмення вы зможаце атрымаць толькі чатыры ўрокі.</Cell></Row>
<Row><Cell>chap14_sch29_yLmT_e235_2CZV</Cell><Cell>$h;YOUR HOME$h_end;Rattay Mill is now your new home.&amp;lt;br/&amp;gt;&amp;lt;img src='img://Libs/UI/Textures/Dynamic/poi_47.dds' width='64' height='64' align='baseline' vspace='-22'&amp;gt; $font_color;Your bed$font_end; $p;You can sleep here and save the game. You have your own common trunk here, which is available to you in all your homes and rented lodgings.</Cell><Cell>$h;ВАШ ДОМ$h_end;Ратаеўская млына - гэта ваш новы дом.&amp;lt;br/&amp;gt;&amp;lt;img src='img://Libs/UI/Textures/Dynamic/poi_47.dds' width='64' height='64' align='baseline' vspace='-22'&amp;gt; $font_color;Ваша ложак$font_end; $p;Вы можаце тут спаць і захоўваць гульню. Тут жа будзе ваш скрыня, даступ да змесціва якога можна атрымаць ва ўсіх вашых жыллях.</Cell></Row>
<Row><Cell>chap14_sch29_yLmT_e238_lmPY</Cell><Cell>$h;COMBAT TRAINING$h_end;The better you get at handling a weapon, the less experience you'll get out of practicing with training weapons. Training with real weapons will be more beneficial.</Cell><Cell>$h;ПРАКТЫКІ З АРУДЖҚЕМ$h_end; Чым лепш вы валодаеце аружжам, тым менш досведу вы атрымаеце ад практыкі з вучэбным аружжам. Практыкі з баявым аружжам будуць нашмат больш карыснымі.</Cell></Row>
<Row><Cell>chap14_sch29_yLmT_e238_m8jr</Cell><Cell>$h;REPUTATION$h_end;People notice your behaviour and if you really anger someone, they won't want to talk to you.$p;To put things right, try doing good deeds for others, for example.</Cell><Cell>$h;РЭПУТАЦЫЯ$h_end;Людзі заўважаюць вашу паводзіны, і, калі вы каган-то сур'ёзна раззлаваеце, яны спыняць з вамі размаўляць.$p;Каб усё выправіць, паспрабуйце, напрыклад, рабіць добрыя справы для іншых.</Cell></Row>
<Row><Cell>chap14_sch29_yLmT_e238_olV0</Cell><Cell>$h;HOME$h_end;You got yourself another home&amp;lt;br/&amp;gt;&amp;lt;img src='img://Libs/UI/Textures/Dynamic/poi_47.dds' width='64' height='64' align='baseline' vspace='-22'&amp;gt;$font_color;Your bed$font_end; $p;You can sleep here and save the game. You also have your common chest here, the contents of which are available to you in all your homes and rented rooms.</Cell><Cell>$h;ДОМ$h_end;У вас цяпер новы дом&amp;lt;br/&amp;gt;&amp;lt;img src='img://Libs/UI/Textures/Dynamic/poi_47.dds' width='64' height='64' align='baseline' vspace='-22'&amp;gt;$font_color;Ваша ложак$font_end; $p;Вы можаце тут спаць і захоўваць гульню. Тут будзе ваш скарбонка, доступ да змесціва якой можна атрымаць у ўсіх вашых жыллях.</Cell></Row>
<Row><Cell>chap14_sch29_yLmT_e241_WQjG</Cell><Cell>$h;REPUTATION$h_end;People will notice your bad behaviour and start to hate you, which means they will either attack you or run away from you.$p;A person you anger will be appeased by your imprisonment, but you can also restore your reputation, for example, by doing good deeds for others.</Cell><Cell>$h;РЭПУТАЦЫЯ$h_end;Людзі абавязкова заўважаць вашы подлымствы і будуць вас ненавідзець, а значыць, будуць або ўцякаць, або атакоўваць вас.$p;Раззлаваны вамі чалавек будзе задаволены вашым зняволеннем, але вы можаце аднавіць сваю рэпутацыю, напрыклад, робячы добрыя справы для іншых.</Cell></Row>
<Row><Cell>chap14_sch29_yLmT_e244_8YXQ</Cell><Cell>$h;DRAWING A WEAPON$h_end;Draw a melee weapon using $weapon_set1; and a range weapon using $weapon_set2;.$p;$weapon_set1; $font_color;MELEE WEAPON$font_end;$p;$weapon_set2; $font_color;RANGE WEAPON$font_end;</Cell><Cell>$h;АГУЛЬНАЯ ЗБРОЯ$h_end;Дастаньце агульную зброю, выкарыстоўваючы $weapon_set1; і стрэлавую зброю, выкарыстоўваючы $weapon_set2;.$p;$weapon_set1; $font_color;АГУЛЬНАЯ ЗБРОЯ$font_end;$p;$weapon_set2; $font_color;СТРЭЛАВАЯ ЗБРОЯ$font_end;</Cell></Row>
<Row><Cell>chap14_sch29_yLmT_e247_naZy</Cell><Cell>$h;LOW STATS$h_end;You're trying to use equipment that demands better abilities than you have now, so its effectiveness is greatly lowered.$p;You can find out exactly what the item demands in the $font_color;Inventory$font_end; {$ui_toggle_inventory;|$ui_open_inventory;} in $font_color;Item info$font_end; $ui_confirm;</Cell><Cell>$h;НЕДАСТАТКОВА МАСТЕРСТВА$h_end;Вы спрабуеце карыстацца тым, што патрабуе больш высокага майстэрства, чым ваша, таму эфектыўнасць выкарыстання будзе значна зніжана.$p;Вы можаце дакладней даведацца аб неабходным узроўні майстэрства для прадмета ў $font_color;суме$font_end; {$ui_toggle_inventory;|$ui_open_inventory;} у $font_color;Апісанні прадмета$font_end; $ui_confirm;</Cell></Row>
<Row><Cell>chap14_sch29_yLmT_e25_ous7</Cell><Cell>$h;HEALTH$h_end;You can see your health in the red bar on the lower edge of the screen.$p;The level of health also determines the maximum level of stamina.</Cell><Cell>$h;ЗДОРОЎЕ$h_end;Вашае здароўе заўсёды адлюстроўваецца ў выглядзе чырвонай паласы ў ніжняй частцы экрана.$p;Ад здароўя таксама залежыць і максімальны ўзровень энергіі.</Cell></Row>
<Row><Cell>chap14_sch29_yLmT_e25_WP9S</Cell><Cell>The Codex{ $ui_toggle_codex;|} contains all information and points of interest about the world, including detailed tutorials.</Cell><Cell>На ўкладцы "Кодэкс" { $ui_toggle_codex;|} змяшчаюцца звесткі пра навакольны свет і розныя славутасці, у тым ліку падрабязныя навучальныя матэрыялы.</Cell></Row>
<Row><Cell>chap14_sch29_yLmT_e251_gB1z</Cell><Cell>$h;TACKLE$h_end;If your opponent flees from combat, you can chase him down, grab and turn him around $attack3; giving you a chance to finish him off.</Cell><Cell>$h;ДАГНАГЧЫ$h_end;Калі ваш супернік бяжыць з поля бою, то вы можаце дагнаць яго, развярнуцца $attack3; і паспрабаваць яго знішчыць.</Cell></Row>
<Row><Cell>chap14_sch29_yLmT_e257_Ogkp</Cell><Cell>WARNING! Entering Vranik Hillfort can abort some quests in progress.</Cell><Cell>УВАГА! Уход у крэпасць Вранік можа адменіць некаторыя актыўныя заданні.</Cell></Row>
<Row><Cell>chap14_sch29_yLmT_e258_fqou</Cell><Cell>$h;LOW STATS$h_end;You're trying to use a bow that demands better skills than you have now, so its effectiveness is greatly lowered.$p;You can find out exactly what the weapon demands in the $font_color;Inventory$font_end; {$ui_toggle_inventory;|$ui_open_inventory;} in $font_color;Item info$font_end; $ui_confirm;.</Cell><Cell>$h;НЕДАСТАТКОВА МАСТЭРСТВА$h_end;Вы спрабуеце выкарыстоўваць лук, якому патрэбен узровень майстэрства вышэйшы, чым ваш, таму эфектыўнасць будзе значна зніжана$p; Вы можаце дакладней даведацца пра неабходны ўзровень майстэрства ў $font_color;суме$font_end; {$ui_toggle_inventory;|$ui_open_inventory;} у $font_color;апісанні прадмета$font_end; $ui_confirm;</Cell></Row>
<Row><Cell>chap14_sch29_yLmT_e259_REZr</Cell><Cell>$h;YOU HAVE NO ARROWS$h_end;For archery you need arrows!$p;If you've got some, equip them in your $font_color;Inventory$font_end; {$ui_toggle_inventory;|$ui_open_inventory;}.</Cell><Cell>$h;НЯМА Стрэл$h_end;Каб стрэліць, патрэбны стрэлы!$p;Калі яны ў вас ёсць, то настаўце іх у вашай $font_color;сумцы$font_end; {$ui_toggle_inventory;|$ui_open_inventory;}.</Cell></Row>
<Row><Cell>chap14_sch29_yLmT_e260_4a2Q</Cell><Cell>$h;ROOM$h_end;Sir Hanush has rewarded you for your loyal service with a room of your own at Pirkstein!&amp;lt;br/&amp;gt;&amp;lt;img src='img://Libs/UI/Textures/Dynamic/poi_47.dds' width='64' height='64' align='baseline' vspace='-22' &amp;gt; $font_color;Your bed$font_end;</Cell><Cell>$h;КОМНАТА$h_end;Пан Ян узнагародзіў вас за верную службу пакоем у сваім замку Піркштайн!&amp;lt;br/&amp;gt;&amp;lt;img src='img://Libs/UI/Textures/Dynamic/poi_47.dds' width='64' height='64' align='baseline' vspace='-22' &amp;gt; $font_color;Ваша ложак$font_end;</Cell></Row>
<Row><Cell>chap14_sch29_yLmT_e263_opx4</Cell><Cell>$h;TORCH$h_end;If you need a light at night, use your torch by holding $weapon_set1^;$p;Even better, use Nighthawk potion.&amp;lt;br/&amp;gt;&amp;lt;img src='img://Libs/UI/Textures/Dynamic/999.dds' width='64' height='64' align='baseline' vspace='-22' &amp;gt; $font_color;Nighthawk$font_end; </Cell><Cell>$h;ТАБЛЕТКА$h_end;Калі ноччу вам патрэбна святло, скарыстайцеся факелам, утрымліваючы $weapon_set1^;$p;Яшчэ лепш дзейнічае зельле "Сыч".&amp;lt;br/&amp;gt;&amp;lt;img src='img://Libs/UI/Textures/Dynamic/999.dds' width='64' height='64' align='baseline' vspace='-22' &amp;gt; $font_color;Сыч$font_end;</Cell></Row>
<Row><Cell>chap14_sch29_yLmT_e266_QIMA</Cell><Cell>$h;ALCHEMY$h_end;If you need another flask of Saviour Schnapps, you can buy it from a trader or at a tavern, better again an apothecary.$p;On the other hand, you can just brew it yourself in an alchemy lab.$p;&amp;lt;img src='img://Libs/UI/Textures/Dynamic/icon_map_alchemy.dds' width='64' height='64' align='baseline' vspace='-22' &amp;gt;$font_color;Alchemy bench$font_end;</Cell><Cell>$h;АЛЬХІМІЯ$h_end;Калі вам спатрэбілася яшчэ адна бутэлька Ратавальнага шнапса, то яе можна купіць у гандляра, у карчме або ў аптэкара.$p;З іншага боку, вы можаце зрабіць яго самастойна ў алхімічнай лабараторыі.$p;&amp;lt;img src='img://Libs/UI/Textures/Dynamic/icon_map_alchemy.dds' width='64' height='64' align='baseline' vspace='-22' &amp;gt;$font_color;Алхімічны стол$font_end;</Cell></Row>
<Row><Cell>chap14_sch29_yLmT_e269_owBY</Cell><Cell>$h;TARGET ARCHERY$h_end;The rules of the game are simple: you shoot seven arrows, the bullseye is worth three points, the middle ring two and the outside ring one.$p;The first to finish shooting gets an extra three points!</Cell><Cell>$h;СТРЭЛЬБА У МІШЭНЬ$h_end;Правілы гульні простыя - вы выпускаеце сем стрэльбаў, пацверджанне "у яблычка" прынясе тры балы, у цэнтральнае кольца - два балы, а ў знешняе кольца - адзін бал.$p;Першы стралок, які завершыць стральбу, атрымлівае дадатковыя тры балы!</Cell></Row>
<Row><Cell>chap14_sch29_yLmT_e27_WYdp</Cell><Cell>$h;INJURIES$h_end;Serious wounds to parts of the body will significantly affect your capabilities.&amp;lt;br/&amp;gt;&amp;lt;img src='img://Libs/UI/Textures/Dynamic/ico_torso_buff.dds' width='60' height='64' &amp;gt; &amp;lt;img src='img://Libs/UI/Textures/Dynamic/ico_head_buff.dds' width='60' height='64' &amp;gt; &amp;lt;img src='img://Libs/UI/Textures/Dynamic/ico_hand_buff.dds' width='60' height='64' &amp;gt; &amp;lt;img src='img://Libs/UI/Textures/Dynamic/ico_leg_buff.dds' width='60' height='64' &amp;gt;&amp;lt;br/&amp;gt;You can't run with injured legs, wielding a sword isn't easy with a broken arm etc.</Cell><Cell>$h;ТРАЎМЫ$h_end;Сур'ёзныя траўмы якой-небудзь часткі цела ў значнай меры ўплываюць на вашы магчымасці.&amp;lt;br/&amp;gt;&amp;lt;img src='img://Libs/UI/Textures/Dynamic/ico_torso_buff.dds' width='60' height='64' &amp;gt; &amp;lt;img src='img://Libs/UI/Textures/Dynamic/ico_head_buff.dds' width='60' height='64' &amp;gt; &amp;lt;img src='img://Libs/UI/Textures/Dynamic/ico_hand_buff.dds' width='60' height='64' &amp;gt; &amp;lt;img src='img://Libs/UI/Textures/Dynamic/ico_leg_buff.dds' width='60' height='64' &amp;gt;&amp;lt;br/&amp;gt;Вы не зможаце бегаць, калі траўмаваныя нага, і вам будзе цяжка ўтрымліваць меч у зламанай руце і г.д.</Cell></Row>
<Row><Cell>chap14_sch29_yLmT_e277_qFQt</Cell><Cell>$h;GRAVEDIGGER$h_end;If you left something important in the possession of a corpse, you can find it in a trunk at the Rattay Presbytery, where the gravedigger puts the possessions of the deceased.</Cell><Cell>$h;ГРОБОКАПАТЭЛЬ$h_end;Калі вы пакінулі што-небудзь важнае ў рэчах памерлага, то вы зможаце знайсці гэта ў скрыні ратаеўскага прэсвітэрства, куды могільшчык кладе рэчы памерлага.</Cell></Row>
<Row><Cell>chap14_sch29_yLmT_e282_CPJc</Cell><Cell>$h;DRYING AND SMOKING$h_end;Drying and smoking are a very useful means of preserving food for later consumption. It works the same as for cooking - simply place meat, fruit or other food in the drier or smokehouse to preserve it.</Cell><Cell>$h;КУРЭННЕ І СУШЭННЕ$h_end;Курэнне і сушэнне вельмі эфектыўна захоўваюць ежу на доўгі час. Прынцып такі ж, як і з прыгатаваннем ежы - проста пакладзіце мяса, фрукт або іншую ежу ў курылню або сушыльню.</Cell></Row>
<Row><Cell>chap14_sch29_yLmT_e287_Wkqy</Cell><Cell>$h;OVERLOADING$h_end;You're too overloaded to hoist yourself onto the saddle. Try dropping items or moving them to your horse's saddlebags. {$ui_toggle_inventory;|$ui_open_inventory;}</Cell><Cell>$h;ПЕРЕГРУЗ$h_end;Ты занадта перагружаны, каб застацца ў сядле. Паспрабуй выкінуць нешта або перамясціць рэчы ў сядельныя бярдзіны сваёй каня. {$ui_toggle_inventory;|$ui_open_inventory;}</Cell></Row>
<Row><Cell>chap14_sch29_yLmT_e289_eota</Cell><Cell>$h;SCARING$h_end;In order to frighten one of Fearless Felix's friends, you learned to make terrifying animal calls. Now you just need to get close enough for him to hear you.$p;&amp;lt;br/&amp;gt;&amp;lt;img src='img://Libs/UI/Textures/Dynamic/trespass2.dds' width='64' height='64' align='baseline' vspace='-22' &amp;gt;$font_color;Fearless Fellows' Camp$font_end;$p;Then press $call_horse; You'll have to wait a while until your vocal chords are rested before grunting again.&amp;lt;br/&amp;gt;&amp;lt;img src='img://Libs/UI/Textures/Dynamic/ico_dog_buff.dds' width='66' height='66' align='baseline' vspace='-50' &amp;gt;$font_color;Sore throat$font_end;</Cell><Cell>$h;УСТРАШЭННЕ$h_end;Вы навучыліся імітаваць зверскі рык, каб напалохаць аднаго з сяброў Бясстрашнага Хонзы. Цяпер застаецца толькі падбрацца бліжэй да яго.$p;&amp;lt;br/&amp;gt;&amp;lt;img src='img://Libs/UI/Textures/Dynamic/trespass2.dds' width='64' height='64' align='baseline' vspace='-22' &amp;gt;$font_color;Бясстрашныя хлопцы' Camp$font_end;$p;Націсніце $call_horse; Вам прыйдзецца трохі пачакаць, пакуль вашыя сувязі адпачнуць перад паўторным рыкам.&amp;lt;br/&amp;gt;&amp;lt;img src='img://Libs/UI/Textures/Dynamic/ico_dog_buff.dds' width='66' height='66' align='baseline' vspace='-50' &amp;gt;$font_color;Боль у горле$font_end;</Cell></Row>
<Row><Cell>chap14_sch29_yLmT_e29_6tRz</Cell><Cell>$h;BLEEDING$h_end;You are bleeding and the wound must be bandaged quickly or you will bleed to death &amp;lt;br/&amp;gt;&amp;lt;img src='img://Libs/UI/Textures/Dynamic/ico_blood_buff.dds' width='60' height='64' align='baseline' vspace='-22' &amp;gt; $font_color;Bleeding$font_end;$p;For that you need a bandage, which you can find in your $font_color;inventory$font_end; and use on the selected body part that is bleeding &amp;lt;br/&amp;gt;&amp;lt;img src='img://Libs/UI/Textures/Dynamic/bandage.dds' width='64' height='64' align='baseline' vspace='-22' &amp;gt; $font_color;Bandage$font_end;</Cell><Cell>$h;КРОЎТАЧА$h_end;Вы іскажаецеся кроўю, і рану трэба хутчэй забінтаваць, а інакш вы іскажанайцеся кроўю &amp;lt;br/&amp;gt;&amp;lt;img src='img://Libs/UI/Textures/Dynamic/ico_blood_buff.dds' width='60' height='64' align='baseline' vspace='-22' &amp;gt; $font_color;Кроўтеча$font_end;$p;Для гэтага вам патрэбныя повязкі, якія можна знайсці ў вашым $font_color;інвентары$font_end; і прымяніць на тую частку цела, якая кровачыць &amp;lt;br/&amp;gt;&amp;lt;img src='img://Libs/UI/Textures/Dynamic/bandage.dds' width='64' height='64' align='baseline' vspace='-22' &amp;gt; $font_color;Повязка$font_end;</Cell></Row>
<Row><Cell>chap14_sch29_yLmT_e291_XTpQ</Cell><Cell>$h;DOG RAN OFF$h_end;Your dog's Obedience has fallen to "$font_color;0$font_end;" and he's run off. There's nothing you can do but wait until he decides to come back to you.</Cell><Cell>$h;САБАКА УБЕЖАЛА$h_end;Падпарадкаванне вашага пса ўпала да "$font_color;0$font_end;" і ён вырашыў ўцячы. Нічога не застаецца, акрамя як пачакаць, пакуль ён не вырашыць вяртацца да вас.</Cell></Row>
<Row><Cell>chap14_sch29_yLmT_e295_LOiH</Cell><Cell>$h;ALARM$h_end;Your dog is now able to detect foes and their dogs. When he catches scent of them, he'll start growling, and if they're close enough, he'll turn towards them, ready to attack.$p;The higher your dog's Obedience and your Houndmaster skill, the further away he can detect foes. </Cell><Cell>$h;Трывога$h_end;Цяпер ваш сабака можа знаходзіць ворагаў і іх сабак. Калі ён адчуе іх пах, то пачне рыкаць, а калі яны дастаткова близка, то ён кінецца да іх. $p;Чым вышэйшы ўзровень паслухмясці і ваш навык сабачага дарадцы, тым большая адлегласць, з якой сабака заўважыць ворагаў.</Cell></Row>
<Row><Cell>chap14_sch29_yLmT_e297_vuVL</Cell><Cell>$h;SEEK$h_end;Your dog is now able to seek out interesting undiscovered places. Once he catches a scent, he'll go on ahead and lead you to them, then bark to alert you to what he's found.$p;If you can't find him, he'll soon come back anyway.</Cell><Cell>$h;ІШЧУНКА$h_end;Ваш сабака цяпер можа знаходзіць цікавыя месцы. Як толькі ён адчуе водар, ён павядзе вас у той бок, а затым будзе лаяць, каб папярэдзіць пра тое, што знайшоў.$p;Калі вам не ўдасцянут яго знайсці, ён хутка вернецца сам.</Cell></Row>
<Row><Cell>chap14_sch29_yLmT_e299_6eqi</Cell><Cell>$h;HUNT$h_end;Your dog can hunt nearby game. When he catches a scent of it, he'll chase it and try to take it down. The higher your Houndmaster skill, the faster he'll hunt down the game. Then he will bark to alert you that he's caught his quarry.$p;He's able to bring hares to you by himself. He won't attack domesticated animals, with the exception of enemies' dogs.&amp;lt;br/&amp;gt;After hunting, let your dog rest awhile. If he's too tired to hunt, you'll see the relevant debuff.</Cell><Cell>$h;АЛЯВАННЯ$h_end;Ваш сабака можа паляваць на дзічыну побач. Калі ён адчуе водар дзічыны, то пачне імкнуцца за ёй і спробуе злавіць. Чым вышэйшы ваш навык сабакаводства, тым хутчэй ён зловіць дзічыну. Затым ён будзе лаяць, каб прыцягнуць вашу ўвагу да сваёй здабычы.$p;Зайцоў ён зможа прыносіць самастойна. Сабака не будзе нападваць на хатніх жывёл і буйную жывёлу, акрамя варажых сабак.&amp;lt;br/&amp;gt;Пасля палявання дайце сваёй сабацы крыху адпачыць. Калі ён занадта стомлены, вы атрымаеце адпаведны адмоўны эфект.</Cell></Row>
<Row><Cell>chap14_sch29_yLmT_e301_mEWh</Cell><Cell>$h;AGGRESSIVE DOG$h_end;You've commanded your dog to atack any nearby enemy target. Once your dog catches scent of any foe or his dog, he'll wait for nothing and attack right away.</Cell><Cell>$h;ЗЛОЯ СОБАКА$h_end;Вы далі каманду сваёй сабацы напасці на бліжэйшага ворага. Як толькі сабака адчуе пах любога ворага або яго сабакі, яна неадкладна кінуцца на іх.</Cell></Row>
<Row><Cell>chap14_sch29_yLmT_e303_RSMi</Cell><Cell>$h;HEEL$h_end;Your dog will always be next to you. He'll follow you, sticking close. He won't react to any stimuli such as an attack on you or him, but you can still give him commands by means of the interactor.</Cell><Cell>Ваш сабака заўсёды будзе побач з вамі. Ён будзе ісці за вамі, трымаючыся як мага бліжэй. Ён не будзе адцягвацца на знешнія раздражняльнікі або напады, але вы ўсё яшчэ зможаце даць яму каманду.</Cell></Row>
<Row><Cell>chap14_sch29_yLmT_e305_VIJp</Cell><Cell>$h;FREE$h_end;The most useful dog command. Now he will help you whenever he can. He will defend himself when attacked and help keep enemies busy. He'll run with you of his own accord, while having some freedom in deciding what to do.</Cell><Cell>$h;РЯДОМ$h_end;Самая карысная каманда для вашага сабакі. Цяпер ён будзе старацца дапамагаць вам, калі гэта магчыма. Ён будзе абараняць сябе, калі на яго нападуць, і дапаможа адцягваць ворагаў. Ён будзе бегчы з вамі па ўласнай ініцыятыве, але будзе сам вырашаць, што яму рабіць.</Cell></Row>
<Row><Cell>chap14_sch29_yLmT_e307_18ZE</Cell><Cell>$h;STAY$h_end;Your dog will stay put until you come back for him. You can always call him by holding $request_dog^;. He will then start walking with you, the same as if you'd given him the command $font_color;Free$font_end;.</Cell><Cell>$h;МЕСЦА$h_end;Ваш сабака будзе чакаць вас на гэтым месцы, пакуль вы не вернетцеся да яго. Вы заўсёды зможаце паклікаць яго, калі націснеце $request_dog^;. Тады ён пойдзе з вамі побач, як калі б вы далі яму каманду $font_color;Побач$font_end;.</Cell></Row>
<Row><Cell>chap14_sch29_yLmT_e307_bOlm</Cell><Cell>$h;WARNING!$h_end;You did not succeed in surrendering!</Cell><Cell>$h;ПАПЯРЭДЖАННЕ!$h_end;Вас не пашкадуюць.</Cell></Row>
<Row><Cell>chap14_sch29_yLmT_e309_ViqT</Cell><Cell>$h;WARNING$h_end;Your horse's stamina is low. By pressing $sprint; you can slow to a canter. Once he's recovered a little at least, he'll be able to gallop again $horse_sprint;$horse_sprint;</Cell><Cell>$h;УВАГА$h_end;Ваша конь стомлена. Націсніце $sprint;, вы можаце перайсці на лёгкі галоп. Як толькі ваш конь хаця б трохі адновіць сілы, вы зможаце зноў перайсці на хуткі галоп $horse_sprint;$horse_sprint;</Cell></Row>
<Row><Cell>chap14_sch29_yLmT_e31_tcE9</Cell><Cell>$h;BLEEDING$h_end;You're bleeding and you don't yet know how to bandage your wounds! You need to find someone who can help you!&amp;lt;br/&amp;gt;&amp;lt;img src='img://Libs/UI/Textures/Dynamic/ico_blood_buff.dds' width='60' height='64' align='baseline' vspace='-22' &amp;gt; $font_color;Bleeding$font_end;</Cell><Cell>$h;КРОВАТЕЧАННЕ$h_end;Вы страдаеце ад кровотечання, але пакуль не ведаеце, як перабінтаваць свае раны! Вам трэба знайсці каго-небудзь, хто можа вам дапамагчы!&amp;lt;br/&amp;gt;&amp;lt;img src='img://Libs/UI/Textures/Dynamic/ico_blood_buff.dds' width='60' height='64' align='baseline' vspace='-22' &amp;gt; $font_color;Кроватечанне$font_end;</Cell></Row>
<Row><Cell>chap14_sch29_yLmT_e311_okJT</Cell><Cell>$h;COMPASS$h_end;The compass will tell you where to go in the quest you are pursuing. Just head for the active objective waypoint$p;&amp;lt;img src='img://Libs/UI/Textures/Dynamic/ico_main_quest.dds' width='66' height='64' align='baseline' vspace='-22' &amp;gt; $font_color;Go to Father.$font_end;</Cell><Cell>$h;Кампас$h_end;Кампас пакажа вам, куды трэба ісці для выканання бягучага задання. Проста следуйце да патрэбнай кропкі $p;&amp;lt;img src='img://Libs/UI/Textures/Dynamic/ico_main_quest.dds' width='66' height='64' align='baseline' vspace='-22' &amp;gt; $font_color;Ідзіце да бацькі.$font_end;</Cell></Row>
<Row><Cell>chap14_sch29_yLmT_e313_U7oH</Cell><Cell>$h;EAT$h_end;To eat any food, pick it up. In the inventory in the tab $font_color;Food$font_end; select what you want to eat and then eat it by holding $use^; $p;{$ui_toggle_inventory;|$ui_open_inventory;}&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;$font_color;Inventory$font_color;</Cell><Cell>$h;ЕДА$h_end;Каб з'есці любую ежу, вазьміце яе ў вашых рэчах у раздзеле $font_color;Ежа$font_end;, выберыце тое, што хочаце паесці, і потым яджыце, утрымаючы $use^; $p;{$ui_toggle_inventory;|$ui_open_inventory;}&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;$font_color;Сума$font_color;</Cell></Row>
<Row><Cell>chap14_sch29_yLmT_e317_7cvf</Cell><Cell>$h;IN COMBAT$h_end;When in combat, you'll see a pair of crossed golden swords under the compas.$p;&amp;lt;img src='img://Libs/UI/Textures/Dynamic/combat_state_1.dds' width='67' height='61' &amp;gt;$p;As long as it's active, you can't use any items from your inventory, except for changing weapons. </Cell><Cell>$h;У БОЮ$h_end;Падчас бою вы будзеце бачыць значок у выглядзе двух крыжоў-залатых мечаў пад кампасам.$p;&amp;lt;img src='img://Libs/UI/Textures/Dynamic/combat_state_1.dds' width='67' height='61' &amp;gt;$p;Да таго часу, пакуль ён актыўны, вы не зможаце выкарыстоўваць прадметы, але зможаце змяняць зброю.</Cell></Row>
<Row><Cell>chap14_sch29_yLmT_e33_bXmS</Cell><Cell>$h;SURRENDER$h_end;Most people don't want to die, so they may surrender to you! It's then up to you what to do with them. </Cell><Cell>Большыня людзей не хоча паміраць, таму яны таксама могуць здацца вам! Пасля гэтага вы можаце вырашыць, што з імі рабіць.</Cell></Row>
<Row><Cell>chap14_sch29_yLmT_e332_Tho9</Cell><Cell>$h;IN COMBAT$h_end;When you're engaged in combat, but the foe is at a certain distance, you'll see a pair of uncrossed silver swords under the compass.$p;&amp;lt;img src='img://Libs/UI/Textures/Dynamic/combat_state_2.dds' width='113' height='61' &amp;gt;$p;While it's active, you can use items from your inventory, except for changing your armour.</Cell><Cell>$h;У БОЮ$h_end;Калі вы ўступілі ў бой, але да ворага яшчэ застаецца пэўная адлегласць, то з’яўляецца значок у выглядзе двух несупярэчлівых срэбных мечаў пад компасам.$p;&amp;lt;img src='img://Libs/UI/Textures/Dynamic/combat_state_2.dds' width='113' height='61' &amp;gt;$p;Пакуль гэты значок актыўны, вы зможаце выкарыстоўваць любыя прадметы, але не зможаце змяніць сваю броню.</Cell></Row>
<Row><Cell>chap14_sch29_yLmT_e35_9h2b</Cell><Cell>$h;STEALTH$h_end;If you want to sneak in somewhere, make sure no one sees you or hears you.$p;Whether you're seen or not depends on the light and your clothing. Whether they hear you depends on the surface you're moving on and your attire, especially footwear.$p;$toggle_crouch;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;$font_color;Stealth$font_end;</Cell><Cell>$h;СКРЫТНАСЦЬ$h_end;Калі вы захочаце куды-небудзь пракрасціся, пераканайцеся, што вас ніхто не бачыць і не чуе.$p;Бачнасць вас залежыць ад асвятлення, становішча цела і вашага адзення. Чутнасць вас залежыць ад паверхні, па якой вы ідзяце, становішча цела і таго, што на вас надзета, асабліва ад абутку.$p;$toggle_crouch;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;$font_color;Скрытнасць$font_end;</Cell></Row>
<Row><Cell>chap14_sch29_yLmT_e37_92Lt</Cell><Cell>$h;DISGUISE$h_end;If you can manage to get your hands on attire belonging to a specific faction, you can infiltrate places you normally can't get into. Most important are distinctive items, such as a tabard, as well as helmets that cover the face.</Cell><Cell>$h;МАСКІроўКА$h_end;Калі вам удасцяцца дастаць адзенне, у якім ходзяць члены якой-небудзь фракцыі, вы зможаце пранікнуць туды, куды пры звычайных абставінах вас ніхто не пустіць. Вельмі важную ролю гуляюць рэчы, якія маюць адзіначыя ўласцівасці, напрыклад, дуплеты або шлемы, якія зачыняюць твар.</Cell></Row>
<Row><Cell>chap14_sch29_yLmT_e383_W7OM</Cell><Cell>$h;DISOBEDIENCE$h_end;Your dog's obedience has fallen and now he won't heed your commands. A graphic appears showing how long it will take before your dog will run away entirely. $p;&amp;lt;img src='img://Libs/UI/Textures/Dynamic/ico_obedience.dds' width='66' height='66' align='baseline' vspace='-50' &amp;gt;$font_color;Disobedience$font_end;$p;When your dog is dicobedient, you can't directly give him any command except $font_color;Heel!$font_end; using $request_dog^;. But you can keep switching the commands in the dialogue.</Cell><Cell>$h;НЕПАСЛУХА$h_end;Слухмянасць вашай сабакі знізілася, і цяпер ён не будзе слухацца вашых каманд. Шкала слухмянасці паказвае, колькі часу застаецца да таго моманту, калі ваш пес вырашыць сбегчы ад вас. $p;&amp;lt;img src='img://Libs/UI/Textures/Dynamic/ico_obedience.dds' width='66' height='66' align='baseline' vspace='-50' &amp;gt;$font_color;Непаслуха$font_end;$p;Калі ваш пес не слухаецца, вы не можаце даваць яму каманды, за выключэннем $font_color;Да ног!!$font_end;, выкарыстоўваючы $request_dog^;. Але вы можаце пераключацца паміж камандчы ў дыялогавым меню.</Cell></Row>
<Row><Cell>chap14_sch29_yLmT_e39_ubvz</Cell><Cell>$h;THEFT$h_end;If you must steal, make sure no one sees you!$p;And you need to be careful when selling stolen goods too. Try going to a trader as far away as possible from the scene of the theft, or find someone who deals in stolen goods as a matter of course - a fence.</Cell><Cell>$h;КРАДЗЕЖ$h_end;Калі вам трэба скрасці, дык упэўніцеся, што ніхто гэтага не заўважыць!$p;І вам трэба быць асцярожным пры продажы скрадзеных рэчаў. Старайцеся прадаваць украдзеныя рэчы як мага далей ад месца злачынства або знайдзіце таго, хто не брыдзіць скупкай скрадзенага.</Cell></Row>
<Row><Cell>chap14_sch29_yLmT_e396_QePo</Cell><Cell>$h;TOURNEY$h_end;The Rattay Tournament takes place once a week. You can enrol by talking to the herald in the courtyard of the Upper Castle. </Cell><Cell>$h;ТУРНІР$h_end;Турнір у Ратаі праводзіцца раз на тыдзень. Вы можаце прыняць удзел у ім, пагаварыўшы з герольдам у ўнутраным дварах Верхняга замка.</Cell></Row>
<Row><Cell>chap14_sch29_yLmT_e41_CnNI</Cell><Cell>$h;CRIME$h_end;If you're seen committing a crime, the local catchpoles will try to catch you. Even if you get away, people will remember your crime - the more serious the crime, the longer they'll remember.$p;You can tell by the icon to the left of the compass whether you're facing a $font_color;Fine$font_end; or $font_color;Jail$font_end;.$p;&amp;lt;.br/&amp;gt;&amp;lt;img src='img://Libs/UI/Textures/Dynamic/crimes.dds' width='128' height='64' &amp;gt;&amp;lt;br/&amp;gt;</Cell><Cell>$h;ПРАВАННЕ$h_end;Калі вас з поймаюць за здзяйсненне правапарушэння, ахоўнікі паспрабуюць вас схапіць. Нават калі вам атрымаецца ўцячы, людзі запомняць ваше правапарушэнне - чым сур'ёзней яно, тым даўжэй яны будуць пра гэта памятаць.$p;Паводле значка, які знаходзіцца злева ад компаса, можна зразумець, пагражае вам $font_color;штраф$font_end; або $font_color;турма$font_end;. $p;&amp;lt;.br/&amp;gt;&amp;lt;img src='img://Libs/UI/Textures/Dynamic/crimes.dds' width='128' height='64' &amp;gt;&amp;lt;br/&amp;gt;</Cell></Row>
<Row><Cell>chap14_sch29_yLmT_e43_4we3</Cell><Cell>$h;TRESSPASSING$h_end;If you go where you’re not supposed to, people will first warn you before calling for a guard &amp;lt;br/&amp;gt;&amp;lt;img src='img://Libs/UI/Textures/Dynamic/trespass2.dds' width='64' height='64' align='baseline' vspace='-22' &amp;gt; $font_color;Warning$font_end;$p;But in guarded places they will arrest you immediately. &amp;lt;br/&amp;gt;&amp;lt;img src='img://Libs/UI/Textures/Dynamic/trespass1.dds' width='64' height='64' align='baseline' vspace='-22' &amp;gt; $font_color;Arrest$font_end;</Cell><Cell>$h;УЧАПЛЕННЕ$h_end;Калі вы пойдзеце туды, куды вам нельга, то людзі спачатку папярэдзяць вас, а ўжо потым паклічуць вартаўнікоў &amp;lt;br/&amp;gt;&amp;lt;img src='img://Libs/UI/Textures/Dynamic/trespass2.dds' width='64' height='64' align='baseline' vspace='-22' &amp;gt; $font_color;Папярэджанне$font_end;$p;Але ў ахоўваемых месцах вас адразу арыштуюць. &amp;lt;br/&amp;gt;&amp;lt;img src='img://Libs/UI/Textures/Dynamic/trespass1.dds' width='64' height='64' align='baseline' vspace='-22' &amp;gt; $font_color;Арыштаваць$font_end;</Cell></Row>
<Row><Cell>chap14_sch29_yLmT_e43_wjRV</Cell><Cell>When lockpicking, you first have to find the sweet spot with the lockpick &amp;lt;br/&amp;gt;&amp;lt;img src='img://Libs/UI/Textures/Dynamic/lockpicking1.dds' width='285' height='64'&amp;gt;&amp;lt;br/&amp;gt; and then turn the lock {$lock_dir_fwd;|$xi_lock_dir_help;}.But that also shifts the position of the sweet spot, so you have to keep adjusting. &amp;lt;br/&amp;gt;&amp;lt;img src='img://Libs/UI/Textures/Dynamic/lockpicking2.dds' width='285' height='128'&amp;gt;&amp;lt;br/&amp;gt;If you lose the sweet spot while turning the lock, the lock will stick and you can even snap the lockpick, which emits a suspicious noise.</Cell><Cell>Калі вы ўзламіваеце замок, спачатку павінны знайсці правільнае становішча для адмычкі &amp;lt;br/&amp;gt;&amp;lt;img src='img://Libs/UI/Textures/Dynamic/lockpicking1.dds' width='285' height='64'&amp;gt;&amp;lt;br/&amp;gt; і затым павярнуць замок {$lock_dir_fwd;|$xi_lock_dir_help;}. Але пры гэтым правільнае становішча таксама зменіцца, і вам зноў прыйдзецца прыстасавацца. &amp;lt;br/&amp;gt;&amp;lt;img src='img://Libs/UI/Textures/Dynamic/lockpicking2.dds' width='285' height='128'&amp;gt;&amp;lt;br/&amp;gt; калі пры павароце замка вы страціце правільнае становішча, замок застанецца заклікованым, і вы нават можаце ламіць адмычку, якая выдасць падазроны гук.</Cell></Row>
<Row><Cell>chap14_sch29_yLmT_e45_XI8w</Cell><Cell>When pickpocketing, it's best to search as long as possible (Figure - zoom on searching).&lt;br/&gt;Once you decide you've searched long enough, you can choose what to keep from the things you've found. Each person has his own inventory, which you will gradually discover, and the most valuable items are usually at the very bottom. Just don't forget, you have to get your hand out with the loot too!</Cell><Cell>Забіраючыся да карманнай крадзяжы, лепш за ўсё як мага даўжэй абшарваць кішэні ахвяры (Лічба - павелічэнне падчас пошуку).&lt;br/&gt;Калі вы вырашылі, што ўжо дастаткова доўга аглядаеце кішэні ахвяры, вы павінны выбраць што-небудзь з таго, што вы знайшлі. У кожнага персанажа ёсць уласнасць, пра якую вы паступова даведаецеся, і самыя каштоўныя рэчы, як правіла, знаходзяцца на самым дне кішэняў. Галоўнае, не забудзьцеся што-небудзь узяраць перад тым, як выцягнуць руку.</Cell></Row>
<Row><Cell>chap14_sch29_yLmT_e47_cKvv</Cell><Cell>$h;HUNGER$h_end;The longer you go hungry, the weaker you get, and in the end you can even die.$p;&amp;lt;img src='img://Libs/UI/Textures/Dynamic/ico_hunger_buff.dds' width='60' height='64' align='baseline' vspace='-22' &amp;gt; $font_color;Hunger$font_end;$p;Different foods have different properties - e.g. an apple won't fill you up like a roast duck, but it will stay fresh for longer. Some foods can be more effective for healing. </Cell><Cell>$h;ГАЛАД$h_end;Чым даўжэй вы галадзееце, тым слабей становіцеся, а ўрэшце можаце нават памерці.$p;&amp;lt;img src='img://Libs/UI/Textures/Dynamic/ico_hunger_buff.dds' width='60' height='64' align='baseline' vspace='-22' &amp;gt; $font_color;Галаданне$font_end;$p;У рознай ежы розныя ўласцівасці, так, напрыклад, яблык не насыціць вас так жа, як смажаная качка, але затое даўжэй застанецца свежым. Некаторая ежа можа быць больш эфектыўнай для лекавання.</Cell></Row>
<Row><Cell>chap14_sch29_yLmT_e49_u4S2</Cell><Cell>$h;TIREDNESS$h_end;If you are tired, your stamina and eloquence will also gradually decrease.$p;&amp;lt;img src='img://Libs/UI/Textures/Dynamic/ico_oversleep_buff.dds' width='60' height='64' align='baseline' vspace='-22' &amp;gt; $font_color;Tiredness$font_end;$p;Sleep is the solution. Find an available bed, which you'll recognise from the icon on the compass.$p;&amp;lt;img src='img://Libs/UI/Textures/Dynamic/poi_47.dds' width='60' height='64' align='baseline' vspace='-22' &amp;gt;$font_color;Your bed$font_end;$p; Sit on it $use; start $sitting_sleep; and set how long you want to sleep for.</Cell><Cell>$h;УСТАЛАСЦЬ$h_end;Калі вы стомлены, то ваша вытрымка і красамоўства таксама паступова будуць зніжацца.$p;&amp;lt;img src='img://Libs/UI/Textures/Dynamic/ico_oversleep_buff.dds' width='60' height='64' align='baseline' vspace='-22' &amp;gt; $font_color;Стомленасць$font_end;$p;Вам дапаможа сон. Знайдзіце даступную ложак, якую вы зможаце ўбачыць па значку на компасе.$p;&amp;lt;img src='img://Libs/UI/Textures/Dynamic/poi_47.dds' width='60' height='64' align='baseline' vspace='-22' &amp;gt;$font_color;Ваша ложак$font_end;$p; Сядзьце на яе $use; start $sitting_sleep; і выберыце час, які хочаце проспаць.</Cell></Row>
<Row><Cell>chap14_sch29_yLmT_e51_DoMK</Cell><Cell>$h;SKIP TIME$h_end;If you have to wait for something, you can skip time. Press $ui_open_skiptime; and set how long you want to wait. Watch out, though - tiredness and hunger grow even during skip time.</Cell><Cell>$h;ПАЧАКАЦЬ$h_end; Калі вам неабходна пачакаць чаго-небудзь, вы можаце перачакаць час. Націсніце $ui_open_skiptime; і ўкажыце, колькі вы хочаце чакаць. Але будзьце асцярожныя, калі вы чакаеце, стомленасць і голад накапліваюцца.</Cell></Row>
<Row><Cell>chap14_sch29_yLmT_e53_Yey8</Cell><Cell>$h;WHISTLING$h_end;You can call your horse by whistling $call_horse;.$p;But your whistle will also be heard by people within earshot, which sometimes can be a disadvantage, while on the other hand it can also be a way of distracting attention.$p;You can then mount your horse using $call_horse;</Cell><Cell>$h;СВІСТ$h_end;Коня можна паклікаць свістам $call_horse;.$p;Але ваш свіст пачуюць і людзі вакол, што часам можа стаць небяспечным, хоць, з другога боку, гэта можна выкарыстаць для адцягнення ўвагі.$p;Потым вы зможаце сесці верхам на сваю коня $call_horse;</Cell></Row>
<Row><Cell>chap14_sch29_yLmT_e55_1cag</Cell><Cell>The basic riding controls are the same as when you're on foot. You can trot {$moveforward;$moveleft;$moveback;$moveright;|$xi_move_help;}, canter $horse_sprint; or gallop $horse_sprint;$horse_sprint;, which influences not only the horse's speed, but also reduces stamina.$p; If you try to push your horse when it's stamina is too low, it will throw you.</Cell><Cell>У цэлым, кіраванне конем падобнае на кіраванне пешым персанажам. Вы можаце скакаць рысью {$moveforward;$moveleft;$moveback;$moveright;|$xi_move_help;}, аллюрам $horse_sprint; або галопам $horse_sprint;$horse_sprint;, што ўплывае не толькі на хуткасць, але і змяншае энергію.$p;Калі вы пачняце падштурхоўваць каня, калі ў яго занадта мала энергіі, ён скіне вас на зямлю.</Cell></Row>
<Row><Cell>chap14_sch29_yLmT_e57_zuui</Cell><Cell>$h;FAST TRAVEL$h_end;On the $font_color;map$font_end; {$ui_toggle_map;|$ui_open_map;} you'll see all the places you can fast travel to. Just select where you want to go and confirm.$p;&amp;lt;img src='img://Libs/UI/Textures/Dynamic/fast_travel.dds' width='61' height='64' align='baseline' vspace='-22' &amp;gt; $font_color;Fast travel$font_end; </Cell><Cell>$h;ХОЎНАЕ ПУТЕШШТВІЕ$h_end;На $font_color;Карце$font_end; {$ui_toggle_map;|$ui_open_map;} вы ўбачыце ўсе месцы, куды можна хутка дабрацца. Проста выберыце пункт прызначэння і пацвердзіце ад'езд.$p;&amp;lt;img src='img://Libs/UI/Textures/Dynamic/fast_travel.dds' width='61' height='64' align='baseline' vspace='-22' &amp;gt; $font_color;Хоўнае падарожжа$font_end;</Cell></Row>
<Row><Cell>chap14_sch29_yLmT_e59_V5Wz</Cell><Cell>$h;DRUNKENNESS$h_end;Alcohol begins to act gradually, giving you bonuses on Speech, Vitality, Charisma and Strength, although if you over-indulge, the after-effects can be less than pleasant. &amp;lt;br/&amp;gt;&amp;lt;img src='img://Libs/UI/Textures/Dynamic/ico_drunk_more_buff.dds' width='60' height='64' &amp;gt; &amp;lt;img src='img://Libs/UI/Textures/Dynamic/ico_hangover_buff.dds' width='60' height='64' &amp;gt; &amp;lt;img src='img://Libs/UI/Textures/Dynamic/ico_alcoholism_buff.dds' width='60' height='64' &amp;gt;</Cell><Cell>$h;АП'ЯНЕННЕ$h_end;Алкаголь дзейнічае паступова, паляпшаючы ваша красамоўства, жыццяздольнасць, абаянне і сілу, але калі вы перабярэце, наступствы могуць аказацца даволі непрыемнымі. &amp;lt;br/&amp;gt;&amp;lt;img src='img://Libs/UI/Textures/Dynamic/ico_drunk_more_buff.dds' width='60' height='64' &amp;gt; &amp;lt;img src='img://Libs/UI/Textures/Dynamic/ico_hangover_buff.dds' width='60' height='64' &amp;gt; &amp;lt;img src='img://Libs/UI/Textures/Dynamic/ico_alcoholism_buff.dds' width='60' height='64' &amp;gt;</Cell></Row>
<Row><Cell>chap14_sch29_yLmT_e59_y06p</Cell><Cell>In order to brew potions, you need a knowledge of alchemy, a recipe, an alchemist's lab and the required ingredients.&lt;br/&gt;The herbarium in the lab contains all essential information about herbs and all the recipes Henry has collected. It's best to always proceed precisely by the recipe.</Cell><Cell>Каб варыць сродкі вам спатрэбяцца веды алхіміі, рэцэпт, алхімічная лабараторыя і неабходныя інгрэдыенты.&lt;br/&gt;У гербарыі пры лабараторыі змяшчаецца ўся важная інфармацыя і ўсе рэцэпты, якія вядомыя Іннджыху. Пры вырабе сродкаў лепш дакладна прытрымлівацца рэцэптуры.</Cell></Row>
<Row><Cell>chap14_sch29_yLmT_e61_BpYE</Cell><Cell>$h;HORSE$h_end;You've got your first horse. You can see its capabilities and inventory in the $font_color;Horse$font_end;{ $ui_toggle_horse;|} tab.</Cell><Cell>$h;КАНЯ$h_end;Вы атрымалі сваю першую каню. Яе здольнасці і змесціва сядловых сумак можна ўбачыць у раздзеле $font_color;Каня$font_end;{ $ui_toggle_horse;|}.</Cell></Row>
<Row><Cell>chap14_sch29_yLmT_e61_evss</Cell><Cell>The aim of the dice game is to be the first to achieve a target number of points. The players take turns and each player's turn ends when none of the dice has useful points after the throw.&lt;br/&gt;Every one and five thrown scores points, as well as three of a kind. Sometimes it pays off to surrender the points for one of the dice and throw it again with the others, so as to increase your chances of a better score.</Cell><Cell>Мэта гульні ў кості - першым набраць неабходную колькасць ачкоў. Гулцы кінуць кості па чарзе, і ход гульца заканчваецца, калі пасля кідка на ніводным з кубікаў няма падыходных ачкоў. &lt;br/&gt; Залічваюцца ўсе выбітыя адзінкі і пяцёркі, а таксама камбінацыя з трох аднолькавых лікаў. Часам ёсць сэнс ахвяраваць ачкамі, якія выпалі на адным з кубікаў, і перакінуць яго разам з іншымі, каб атрымаць больш выгадную камбінацыю.</Cell></Row>
<Row><Cell>chap14_sch29_yLmT_e62_ICjc</Cell><Cell>$h;GUARDS$h_end;When guards challenge you to surrender, you can do so by pressing {$surrender;|$surrender_xi_modifier; $surrender_xi_activate;} if you wish to succumb to the rule of law. But decide quickly!</Cell><Cell>$h;СТРАЖНІКІ$h_end; Калі стражнікі патрабуюць, каб вы здаўся, вы можаце гэта зрабіць, націснуўшы {$surrender;|$surrender_xi_modifier; $surrender_xi_activate;}, калі хочаце здайцца на іх ласку. Але вырашайцеся хутчэй!</Cell></Row>
<Row><Cell>chap14_sch29_yLmT_e63_srI0</Cell><Cell>Weapons and armour become worn out and damaged with use. &lt;br/&gt;Weapons can be honed on the grinding wheel available at every good blacksmith's. To repair damaged armour, you must buy a specific repair kit&amp;lt;br/&amp;gt;&amp;lt;img src='img://Libs/UI/Textures/Dynamic/repairkit1.dds' width='64' height='64' &amp;gt;&amp;lt;img src='img://Libs/UI/Textures/Dynamic/repairkit2.dds' width='64' height='64' &amp;gt;&amp;lt;img src='img://Libs/UI/Textures/Dynamic/repairkit3.dds' width='64' height='64' &amp;gt;&amp;lt;img src='img://Libs/UI/Textures/Dynamic/repairkit4.dds' width='64' height='64'&amp;gt;&amp;lt;br/&amp;gt;and use it in your inventory {$ui_toggle_inventory;|$ui_open_inventory;}. For bigger repairs you'll have to go to a professional.</Cell><Cell>Зброя і даспехі з часам зношваюцца і пашкоджваюцца.&lt;br/&gt;Зброю можна заточыць на точыльным кругу ў любога каваля. Каб адрамантаваць даспехі, вам прыйдзецца купіць асаблівы набор інструментаў&amp;lt;br/&amp;gt;&amp;lt;img src='img://Libs/UI/Textures/Dynamic/repairkit1.dds' width='64' height='64' &amp;gt;&amp;lt;img src='img://Libs/UI/Textures/Dynamic/repairkit2.dds' width='64' height='64' &amp;gt;&amp;lt;img src='img://Libs/UI/Textures/Dynamic/repairkit3.dds' width='64' height='64' &amp;gt;&amp;lt;img src='img://Libs/UI/Textures/Dynamic/repairkit4.dds' width='64' height='64' &amp;gt;&amp;lt;br/&amp;gt;і скарыстацца ім у сумцы {$ui_toggle_inventory;|$ui_open_inventory;}. Калі хочаце рамантаваць сур’ёзныя пашкоджанні, прыйдзецца стаць сапраўдным прафесіяналам.</Cell></Row>
<Row><Cell>chap14_sch29_yLmT_e65_MZDM</Cell><Cell>$h;READING$h_end;Being able to read was a very rare skill in the middle ages and a common blacksmith's son certainly wouldn't have been literate. To understand written text, you will have to find someone who can teach you to read. </Cell><Cell>$h;ЧТЭННЕ$h_end;Уменне чытаць было вельмі рэдкім навыкам у Сярэднявеччы, таму сын простага кузнеца навярняка не мог быць граматным. Каб разумець пісьмовы тэкст, вам трэба будзе знайсці кагосьці, хто навучыць вас чытаць.</Cell></Row>
<Row><Cell>chap14_sch29_yLmT_e67_RJnl</Cell><Cell>$h;AMBUSH$h_end;You were ambushed! Fight or surrender {$surrender;|$surrender_xi_modifier; $surrender_xi_activate;}!</Cell><Cell>$h;ЗАСАДА$h_end;Вы патрапілі ў засаду! Бойцеся або здавайцеся{$surrender;|$surrender_xi_modifier; $surrender_xi_activate;}!</Cell></Row>
<Row><Cell>chap14_sch29_yLmT_e7_eEDZ</Cell><Cell>$h;CHARACTER$h_end;By means of the first two choices in this dialogue, you will select your character's default characteristics. $p;If you're not satisfied with them, not to worry: all characteristics can be further developed without limitations. </Cell><Cell>$h;ПЕРСОНАЖ$h_end;Калі вы выбераце адзін з двух варыянтаў у гэтым дыялогу, вы па змоўчанні выбярэце характарыстыкі вашага персанажа. $p;Не хвалюйцеся, калі яны вас не задаволяць: у далейшым вы зможаце развіваць усе характарыстыкі без якіх-небудзь абмежаванняў.</Cell></Row>
<Row><Cell>chap14_sch29_yLmT_e79_hs14</Cell><Cell>A weapon must be honed along its full cutting edge at the right angle and with the right pressure, which you will recognise from the sparks flying. But be careful - if the weapon starts to smoke, you're exerting too much pressure and you'll damage it!</Cell><Cell>Зброю можна заточыць, калі пад правільным вуглом і з патрэбнай сілай прыкласці яе рэжучую крайку да точыльнага камня. Вы зразумееце, што ўсё робіце правільна, па выкідваемым іскрам. Але будзьце ўважлівыя - калі зброя пачынае дымець, значыць, вы занадта моцна на яе націскаеце, і можаце яе пашкодзіць!</Cell></Row>
<Row><Cell>chap14_sch29_yLmT_e9_Gl12</Cell><Cell>$h;TO TALMBERG!$h_end;You're going the wrong way! The compass at the top of the screen always shows you which way to go.</Cell><Cell>$h;У ТАЛЬМБЕРГ!$h_end;Вы пайшлі не ў ту бок! Кампас у верхняй частцы экрана заўсёды падкажа вам, куды ісці.</Cell></Row>
<Row><Cell>chap14_sch29_yLmT_e9_HlrL</Cell><Cell>$h;MOVEMENT$h_end;You move around using {$moveforward;$moveleft;$moveback;$moveright;|$xi_move_help;}, you can also sprint $sprint;, jump $jump;{and walk $toggle_run;|}.$p;You can interact with NPCs, items and the world using $use;</Cell><Cell>$h;ПЕРАМЕШЧАННЕ$h_end;Вы перамяшчаецеся з дапамогай {$moveforward;$moveleft;$moveback;$moveright;|$xi_move_help;}, вы таксама можаце бегчы $sprint;, скакаць $jump;{і ісці $toggle_run;|}.$p;Супрацоўнічаць з светам і неігравымі персанажамі можна з дапамогай $use;.</Cell></Row>
<Row><Cell>chap14_sch29_yLmT_e9_qHkj</Cell><Cell>Sometimes it will take a bit of persuasion to achieve your ends.&lt;br/&gt;&amp;lt;img src='img://Libs/UI/Textures/Dynamic/icon_prompt_2.dds' width='40' height='40' &amp;gt; &amp;lt;img src='img://Libs/UI/Textures/Dynamic/icon_prompt_3.dds' width='40' height='40' &amp;gt; &amp;lt;img src='img://Libs/UI/Textures/Dynamic/icon_prompt_1.dds' width='40' height='40' &amp;gt;&lt;br/&gt;You can rely on your eloquence, flaunt your social status, or make an impression with your strength.</Cell><Cell>Часам для дасягнення вашай мэты вам спатрэбіцца перакананне.&lt;br/&gt;&amp;lt;img src='img://Libs/UI/Textures/Dynamic/icon_prompt_2.dds' width='40' height='40' &amp;gt; &amp;lt;img src='img://Libs/UI/Textures/Dynamic/icon_prompt_3.dds' width='40' height='40' &amp;gt; &amp;lt;img src='img://Libs/UI/Textures/Dynamic/icon_prompt_1.dds' width='40' height='40' &amp;gt;&lt;br/&gt;Вы можаце разлічваць на ваша красамоўства, дэманстраваць свой сацыяльны статус або справіць ўражанне з дапамогай сілы.</Cell></Row>
<Row><Cell>chap14_sch29_yLmT_e92_H8h7</Cell><Cell>$h;SURRENDER$h_end;If it looks like you are about to die in combat, you can always yield!{$surrender;|$surrender_xi_modifier; $surrender_xi_activate;}$p;However, there's no guarantee your opponent will accept your surrender. </Cell><Cell>$h;СДАТСЯ$h_end;Калі падчас бою вы адчулі, што вас зараз заб’юць, паспрабуйце здацца!{$surrender;|$surrender_xi_modifier; $surrender_xi_activate;}.$p;Але няма ніякай гарантыі, што ваш праціўнік пагодзіцца вас пакараць.</Cell></Row>
<Row><Cell>chap14_sch29_yLmT_e98_JtR3</Cell><Cell>You're overloaded, so you move more slowly and can't fast travel, run or jump. Try dropping some inventory items or putting them in your horse's saddlebags.{$ui_toggle_inventory;|$ui_open_inventory;} </Cell><Cell>Вы перагружаны, таму будзеце рухацца павольней і не зможаце імгненна перамясціцца ў іншае месца. Паспрабуйце выкінуць з рюкзака некалькі рэчаў або перакласці іх у сядельныя сумкі вашай коні. {$ui_toggle_inventory;|$ui_open_inventory;}</Cell></Row>
<Row><Cell>chap16_sch14_aKwr_e196_RNHd</Cell><Cell>From now on you can come to the arena anytime and challenge the master to a training duel.</Cell><Cell>Цяпер ты можаш прыходзіць на рысцілішча ў любы час і прапанаваць майстру вучэбны двубой.</Cell></Row>
<Row><Cell>chap16_sch14_aKwr_e334_Z6Pt</Cell><Cell>Slash {$attack1_mouse;|$attack1;} three times in a pattern:&amp;lt;br/&amp;gt;&amp;lt;img src="img://Libs/UI/Textures/Dynamic/ccursor0.dds" width="80" height="70"&amp;gt; &amp;lt;img src="img://Libs/UI/Textures/Dynamic/ccursor2.dds" width="80" height="70" &amp;gt;&amp;lt;img src="img://Libs/UI/Textures/Dynamic/ccursor3.dds" width="80" height="70"&amp;gt;</Cell><Cell>Рубячы ўдар {$attack1_mouse;|$attack1;} тры разы па схемe:&amp;lt;br/&amp;gt;&amp;lt;img src="img://Libs/UI/Textures/Dynamic/ccursor0.dds" width="80" height="70"&amp;gt; &amp;lt;img src="img://Libs/UI/Textures/Dynamic/ccursor2.dds" width="80" height="70"&amp;gt;&amp;lt;img src="img://Libs/UI/Textures/Dynamic/ccursor3.dds" width="80" height="70"&amp;gt;</Cell></Row>
<Row><Cell>chap16_sch14_aKwr_e337_X4mm</Cell><Cell>If you time your block right at the start of the window of opportunity for a perfect block:&amp;lt;br/&amp;gt;&amp;lt;img src='img://Libs/UI/Textures/Dynamic/ccursorPerfectblock.dds' width='79' height='74'&amp;gt;&amp;lt;br/&amp;gt;you'll execute a master strike with an automatic riposte! As you increase your proficiency in combat, your chances of executing a master strike will significantly increase.</Cell><Cell>Калі ўдасца выканаць блок адразу ў пачатку акна магчымасці для ідэальнага блока:&lt;br/&gt;&lt;img src='img://Libs/UI/Textures/Dynamic/ccursorPerfectblock.dds' width='79' height='74'&gt;&lt;br/&gt;вы выканаеце майстэрскі ўдар з аўтаматычным адказным ударам! Паступовае паляпшэнне вашых баявых навыкаў значна павялічыць верагоднасць выканання майстэрскага ўдару.</Cell></Row>
<Row><Cell>chap16_sch14_aKwr_e445_OGoT</Cell><Cell>If you time your block right at the very start of your opponent's swing, instead of a perfect block, you'll execute a master strike with an automatic riposte! As you increase your proficiency in combat, your chances of executing a master strike will significantly increase.</Cell><Cell>Калі вы паспееце заблакаваць удар суперніка на самым пачатку, то замест ідэальнага блока вы выканеце майстарскі імгненны контратаку! Пакуль вы павышаеце сваё майстэрства, вашы шанцы на выкананне такога прыёму будуць значна расці.</Cell></Row>
<Row><Cell>chap16_sch14_aKwr_e447_7JRL</Cell><Cell>If you want Bernard to teach you new techniques, you'll have to beat him in combat first.</Cell><Cell>Калі ты хочаш, каб Бернард навучыў цябе новым прыёмам, то спачатку прыйдзецца перамагчы яго ў боі.</Cell></Row>
<Row><Cell>chap21_sch9_DLO7_e490_54B4</Cell><Cell>Time to shoot!&lt;br&gt;&lt;br&gt;Pick up the bow by pressing '1'&lt;br&gt; Wait for the order, then draw the bow using the left mouse key and release at the right moment.&lt;br&gt; Aim at the centre!</Cell><Cell>Пора пастраляць!&lt;br&gt;&lt;br&gt;Націсні '1', каб дастаць лук.&lt;br&gt;&lt;br&gt;Дачакайся каманды, потым левай кнопкай мышы нацягні лук і ў адпаведны момант адпусці.&lt;br&gt;Целься ў цэнтр!</Cell></Row>
<Row><Cell>chap21_sch9_DLO7_e491_dHal</Cell><Cell>Time to shoot!&lt;br&gt;&lt;br&gt;Pick up the bow by pressing '1'&lt;br&gt; Wait for the order, then draw the bow using the left mouse key and release at the right moment.&lt;br&gt; Smaller logs carry higher points!</Cell><Cell>Пара пастраляць!&lt;br&gt;&lt;br&gt;Націсні '1', каб дастаць лук&lt;br&gt;&lt;br&gt;Пачакай каманду, потым левай кнопкай мышы натягні лук і ў адпаведны момант адпусці.&lt;br&gt;Маленькія дровішкі даюць больш ачкоў!</Cell></Row>
<Row><Cell>chap35_sch2_HvqS_e39_csE7</Cell><Cell>Treasures of the Past DLC activated.&lt;br/&gt;&amp;nbsp;&lt;br/&gt;You were surprised to find out that among other things in your chest there are several curious drawings. They are adorned by an archaic seal attesting to the noble and ancient origin of its issuer. It appears that the drawings describe places where some exquisite armour is hidden.</Cell><Cell>Дадатак "Скарбы мінулага" актываваны.&lt;br/&gt;&amp;nbsp;&lt;br/&gt;Да свайго здзіўлення, у скрыні сярод рэчаў ты ўбачыў цікавыя малюнкі, прымацаваныя печаткай, якое пацвярджае шляхетнае паходжанне іх аўтара. Здаецца, што на іх адзначаны месцы, дзе схаваныя часткі якога-небудзь выдатнага даспеха.</Cell></Row>
<Row><Cell>chap5_sch50_NV1D_e15_vKGI</Cell><Cell>Surrender ($surrender;), to pay your way out of a fight</Cell><Cell>Сдацца ($surrender;), каб адкупіцца ад нападу.</Cell></Row>
<Row><Cell>chapter1a_sch2_iRf2_e1571_ibfX</Cell><Cell>The game is saved automatically at the important moments of the quests; every time you get some sleep and when you leave the game. To be able to save the game at any time, you´ll need Schnapps. Once you drink it, Quicksave option is created. At the same time you get a bit drunk though; at the beginning drinking Schnapps will have a rather positive effect but higher amounts will be negative for you; you can even become a drunk, so be careful with it. There are three slots for Quicksave and Schanpps will always rewrite the oldest one.</Cell><Cell>Гульня аўтаматычна захоўваецца падчас важных падзей, калі вы выконваеце заданні, калі вы спіце і калі выходзіце з гульні. Калі вы хочаце самастойна захаваць гульню ў пэўны момант, вам спатрэбіцца шнапс. Як толькі вы яго вып'еце, вы атрымаеце доступ да аўтаматычнага захавання. Пры гэтым вы крыху ап'яніцеся; спачатку шнапс аказвае на вас станоўчае ўздзеянне, але ў вялікіх колькасцях алкаголь небязпечны; вы нават можаце ўпасці ў ап'яненне, таму будзьце ўважлівыя. У вас не можа быць больш трох ячэек для хуткіх захаванняў, і пры новым захаванні апошняе захаванае значэнне будзе перапісана.</Cell></Row>
<Row><Cell>chapter1a_sch39_RQYJ_e183_Lnit</Cell><Cell>In combat you are locked onto your opponent.&amp;lt;br/&amp;gt;&amp;lt;br/&amp;gt;You can move around him using {$moveleft; and $moveright;|$xi_move_help;}.&amp;lt;br/&amp;gt;&amp;lt;br/&amp;gt;You can unlock from your opponent at any time by holding $sprint;</Cell><Cell>У бою вы аўтаматычна наводзіцеся на супаніка.&amp;lt;br/&amp;gt;&amp;lt;br/&amp;gt;Вы можаце перамяшчацца вакол яго з дапамогай {$moveleft; and $moveright;|$xi_move_help;}.&amp;lt;br/&amp;gt;&amp;lt;br/&amp;gt;Навядзенне на супаніка можна спыніць у любы час з дапамогай $sprint;</Cell></Row>
<Row><Cell>chapter1a_sch39_RQYJ_e184_Y9Xq</Cell><Cell>Blocking&amp;lt;br/&amp;gt;Hold $block; to block.&amp;lt;br/&amp;gt;You will automatically parry your opponent's strikes at the cost of stamina. When you don't have enough stamina to deflect a foe's strike, you'll be hit. While blocking, your stamina regenerates more slowly.</Cell><Cell>Блакаванне&amp;lt;br/&amp;gt;Утрымлівайце $block;, каб ставіць блок.&amp;lt;br/&amp;gt;Вы аўтаматычна будзеце паріраваць удары ворага за кошт вытрымкі. Калі ў вас недастатковая вытрымка, каб адбіваць удар, вы будзеце паранены. Падчас блакавання вытрымка аднаўляецца павольней.</Cell></Row>
<Row><Cell>chapter1a_sch39_RQYJ_e186_gnRz</Cell><Cell>{$attack1_mouse;|$attack1;}  - Slash (strong attack)&amp;lt;br/&amp;gt;&amp;lt;br/&amp;gt;Choose the direction of your strike using {mouse|$xi_zone_help;}&amp;lt;br/&amp;gt;&amp;lt;img src='img://Libs/UI/Textures/Dynamic/ccursor0.dds' width='80' height='70'&amp;gt;</Cell><Cell>{$attack1_mouse;|$attack1;} - рубючы ўдар (моцны напад)&amp;lt;br/&amp;gt;&amp;lt;br/&amp;gt;Выберыце напрамак удару з дапамогай {mouse|r$xig_zone_help;}&amp;lt;br/&amp;gt;&amp;lt;img src='img://Libs/UI/Textures/Dynamic/ccursor0.dds' width='80' height='70'&amp;gt;</Cell></Row>
<Row><Cell>chapter1a_sch39_RQYJ_e187_RB2A</Cell><Cell>$attack2;  - Stab (weak attack)&amp;lt;br/&amp;gt;&amp;lt;br/&amp;gt;Weak attacks tend to be faster and more precise at the cost of force.&amp;lt;br/&amp;gt;&amp;lt;br/&amp;gt;Stabs can be aimed at the face (upper zone) or at the body (any other zone).</Cell><Cell>$attack2;  - колючы ўдар (слабая атака)&amp;lt;br/&amp;gt;&amp;lt;br/&amp;gt;Прайгравшы ў сіле, слабая атака выйграе ў хуткасці і дакладнасці.&amp;lt;br/&amp;gt;&amp;lt;br/&amp;gt;Колючыя ўдары можна наносіць у твар (верхняя зона) або ў корпус (любой іншай зоне).</Cell></Row>
<Row><Cell>chapter1a_sch39_RQYJ_e188_89pz</Cell><Cell>You can chain strikes together into a combo.&amp;lt;br/&amp;gt;Start a new strike as soon as the previous one ends. You can change the attack zone or strike repeatedly. Try to press {$attack1_mouse;|$attack1;} or $attack2; at the very moment the previous strike lands.&lt;br/&gt;&amp;nbsp;&lt;br/&gt; The window of opportunity is between striking at the opponent and the end of the swing.</Cell><Cell>Несколькі вашых удараў можна аб’ядноўваць у звязкі.&lt;br/&gt;Выконвайце наступны ўдар адразу пасля завяршэння папярэдняга. Пры гэтым можна змяняць зону атакі або проста праводзіць звязку удараў па адной зоне. Старайцеся націскаць {$attack1_mouse;|$attack1;} або $attack2; адразу ж, як толькі ваш меч ударае па ворагу.&lt;br/&gt;&amp;nbsp;&lt;br/&gt;Гэта трэба паспехам зрабіць паміж ударам па праціўніку і заканчэннем замаху.</Cell></Row>
<Row><Cell>chapter1a_sch39_RQYJ_e189_XxQv</Cell><Cell>Stamina&amp;lt;br/&amp;gt;Stamina powers your attacks and shields you. You need stamina to attack and deplete it by blocking your foe's strikes. When you don't have enough stamina for blocking, you will be wounded.</Cell><Cell>Выносливасць&amp;lt;br/&amp;gt;Выносливасць дае сілу вашым атакам і абараняе вас. Яна патрэбна для атакаў і расходуецца пры блакаванні ўдараў ворага. Калі ў вас недастаткова выносливасці для блока, вы будзеце паранены.</Cell></Row>
<Row><Cell>chapter1a_sch39_RQYJ_e191_o4uJ</Cell><Cell>When your armour fully deflects a hit, you only lose stamina. But if your stamina is low or your armour is weak at the point of impact, you will also lose health.</Cell><Cell>Калі вашы броня поўнасцю адлюстроўвае ўрон, вы страціце толькі вытрымку. Калі ў вас недастаткова вытрымкі або вашы броня слабыя ў месцы ўдара, вы таксама будзеце страчваць і здароўе.</Cell></Row>
<Row><Cell>chapter1a_sch39_RQYJ_e192_DH1Y</Cell><Cell>Perfect Block&amp;lt;br/&amp;gt;To fully deflect an adversary's strike, you need to time your block into it. &amp;lt;br/&amp;gt;&amp;lt;img src='img://Libs/UI/Textures/Dynamic/ccursorPerfectblock.dds' width='79' height='74'&amp;gt;&amp;lt;br/&amp;gt;Press $block; as soon as the strike starts to perform a Perfect Block that doesn't cost any stamina and gives you a chance to follow up with a quick counter-strike - riposte.</Cell><Cell>Ідэальны блок&amp;lt;br/&amp;gt;Каб цалкам адлюстраваць удар, трэба дакладна вызначыць час усталявання блока.&amp;lt;br/&amp;gt;&amp;lt;img src='img://Libs/UI/Textures/Dynamic/ccursorPerfectblock.dds' width='79' height='74'&amp;gt;&amp;lt;br/&amp;gt; Каб выканаць ідэальны блок, які не расходуе вынослівасць і дае шанц імгненна контратакваць, націсніце $block; у момант, калі вораг пачынае наносіць удар.</Cell></Row>
<Row><Cell>chapter1a_sch39_RQYJ_e192_EF2T</Cell><Cell>It's important to direct your attack where it hurts most.&amp;lt;br/&amp;gt;&amp;lt;br/&amp;gt;Use {your mouse|$xi_zone_help;} to change zone:&amp;lt;br/&amp;gt;&amp;lt;img src='img://Libs/UI/Textures/Dynamic/ccursor0.dds' width='80' height='70'&amp;gt;&amp;lt;img src='img://Libs/UI/Textures/Dynamic/ccursor3.dds' width='80' height='70'&amp;gt;&amp;lt;br/&amp;gt;Your opponent's chance of blocking is less when you strike at unguarded zones.</Cell><Cell>Важна накіроўваць атаки туды, дзе яны нанесуць максімальны ўрон.&amp;lt;br/&amp;gt;&amp;lt;br/&amp;gt;Выкарыстоўвайце {вашу мыш|$xi_zone_help;}, каб змяняць зону атакі:&amp;lt;br/&amp;gt;&amp;lt;img src='img://Libs/UI/Textures/Dynamic/ccursor0.dds' width='80' height='70'&amp;gt;&amp;lt;img src='img://Libs/UI/Textures/Dynamic/ccursor3.dds' width='80' height='70'&amp;gt;&amp;lt;br/&amp;gt;Шанс блокіровкі вашай атакі ворагам зніжаецца пры ўдары па незахаваных зонах.</Cell></Row>
<Row><Cell>chapter1a_sch39_RQYJ_e193_2Mvw</Cell><Cell>Block now!</Cell><Cell>Націсніце "блок" хутчэй!</Cell></Row>
<Row><Cell>chapter1a_sch39_RQYJ_e197_LfDZ</Cell><Cell>Simply blocking strikes isn't the best defence. Later you'll learn some useful tricks.</Cell><Cell>Прамыя блакаванні атак - не вельмі добры спосаб абароны. Позней вы вывучыце іншыя прыёмы.</Cell></Row>
<Row><Cell>chapter1a_sch39_RQYJ_e199_69l7</Cell><Cell>Final Showcase&amp;lt;br/&amp;gt;Now just fight for a while to practice what you've learned. You can come back to the training ground later to improve your skills.</Cell><Cell>Апошні бой&amp;lt;br/&amp;gt;А цяпер утрымлівайцеся нейкі час у бою, каб паказаць, чаму вы навучыліся. Вы зможаце вярнуцца на пляцоўку пазней і палепшыць свае навыкі.</Cell></Row>
<Row><Cell>chapter1a_sch39_RQYJ_e234_DeVH</Cell><Cell>Prepare to strike by holding {$attack1_mouse;|$attack1;}. Then change zone and release the strike.</Cell><Cell>Падрыхтуйцеся да атакі, утрымліваючы {$attack1_mouse;|$attack1;}. Затым зменіце зону і нанясіце ўдар, адпусціўшы кнопку.</Cell></Row>
<Row><Cell>chapter1a_sch39_RQYJ_e235_exIz</Cell><Cell>Dodging: move to the side or back at the very moment your foe attacks.</Cell><Cell>Укланенне: рухайцеся ўбок або адступайце назад, калі вораг наносіць удар.</Cell></Row>
<Row><Cell>chapter1a_sch39_RQYJ_e236_rrcN</Cell><Cell>Try to attack from the side the opponent will find harder to block in time.</Cell><Cell>Старайцеся атакаваць з таго боку, з якога праціўніку будзе складаней адбіваць ваш удар.</Cell></Row>
<Row><Cell>chapter1a_sch39_RQYJ_e237_91vz</Cell><Cell>Move now!</Cell><Cell>Уперед!</Cell></Row>
<Row><Cell>chapter1a_sch39_RQYJ_e238_QnFk</Cell><Cell>Archery&amp;lt;br/&amp;gt;Draw your bow using $weapon_set2;.&amp;lt;br/&amp;gt;Hold {$attack1_mouse;|$attack1;} to load an arrow, release it to shoot.&amp;lt;br/&amp;gt;Watch your stamina!&lt;br/&gt;&amp;nbsp;&lt;br/&gt;You can abort shooting and save your arrow using {$attack_abort_mouse;|$attack_abort;}</Cell><Cell>Стралба з лука&amp;lt;br/&amp;gt;Падрыхтуйце лук, выкарыстоўваючы $weapon_set2;.&amp;lt;br/&amp;gt;Утрымлівайце {$attack1_mouse;|$attack1;} для падрыхтоўкі стрэлы, адпусціце яе для выстрэлу.&amp;lt;br/&amp;gt;Сачыце за вынослівасцю!&lt;br/&gt;&amp;nbsp;&lt;br/&gt;Вы можаце зняць стрэлу з тетыв, выкарыстоўваючы {$attack_abort_mouse;|$attack_abort;}</Cell></Row>
<Row><Cell>chapter1a_sch39_RQYJ_e242_SCXh</Cell><Cell>Attack your trainer to see the technique.</Cell><Cell>Нападайце на свайго настаўніка, каб паказаць яму сваю тэхніку.</Cell></Row>
<Row><Cell>chapter1a_sch39_RQYJ_e243_UCH8</Cell><Cell>Free fight! Show what you've learned so far.</Cell><Cell>У бой! Пакажыце ўсё, чаму вы навчилися.</Cell></Row>
<Row><Cell>chapter1a_sch39_RQYJ_e367_Olfw</Cell><Cell>You succeeded in your first chain strike.</Cell><Cell>У цябе ўпершыню атрымалася звязка ўдараў.</Cell></Row>
<Row><Cell>chapter1a_sch39_RQYJ_e386_wCfs</Cell><Cell>{$attack1_mouse;|$attack1;}  - Slash (strong attack)&amp;lt;br/&amp;gt;&amp;lt;br/&amp;gt;Choose the direction of your strike using {mouse|$xi_zone_help;}</Cell><Cell>{$attack1_mouse;|$attack1;} - Рубячы ўдар (моцная атака)&amp;lt;br/&amp;gt;&amp;lt;br/&amp;gt;Выбірайце напрамак свайго ўдара з дапамогай {mouse|$xi_zone_help;}</Cell></Row>
<Row><Cell>chapter1a_sch39_RQYJ_e387_qFdv</Cell><Cell>$attack2;  - Stab (weak attack)&amp;lt;br/&amp;gt;&amp;lt;br/&amp;gt;Weak attacks tend to be faster and more precise at the cost of power.&amp;lt;br/&amp;gt;&amp;lt;br/&amp;gt;Stabs can be aimed at the face (when you're holding your sword in a high guard) or to the body (any other guard).</Cell><Cell>$attack2; - Колючы ўдар (слабыя атака)&amp;lt;br/&amp;gt;&amp;lt;br/&amp;gt;Слабыя атакі хутчэйшыя і расходуюць менш вынослівасці.&amp;lt;br/&amp;gt;&amp;lt;br/&amp;gt;Укол можна накіраваць у твар (калі вы трымаеце меч у верхняй пазіцыі) або ў цела (любыя іншыя становішчы меча).</Cell></Row>
<Row><Cell>chapter1a_sch39_RQYJ_e388_bxNL</Cell><Cell>It is important to direct your attack where it hurts most.&amp;lt;br/&amp;gt;&amp;lt;br/&amp;gt;Use {your mouse|$xi_zone_help;} to change your stance and attack different zones.&amp;lt;br/&amp;gt;Your opponent has less chance of blocking when you aim your strikes at zones unguarded by his weapon or shield.</Cell><Cell>Важна накіроўваць свой удар туды, дзе ён будзе найбольш эфектыўны.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Выкарыстоўвайце {сваё мышку|$xi_zone_help;} для выбару пазіцыі і атацы розных зон.&lt;br/&gt;У праціўніка будзе ніжэйшы шанец адбіцца ад вашага ўдару, калі вы нанесеце яго ў неабароненую зону, якую ён не ахоплівае шчытом або ўзбраеннем.</Cell></Row>
<Row><Cell>chapter1a_sch39_RQYJ_e389_gz41</Cell><Cell>Perfect Blocks&amp;lt;br/&amp;gt;To fully deflect an adversary's strike, you need to time your block into it. Press $block; as soon as the strike starts to perform a Perfect Block that doesn't cost any stamina! You can also follow up a Perfect Block with an immediate strike to perform a Riposte.</Cell><Cell>Ідэальныя блокі&amp;lt;br/&amp;gt;Каб цалкам адбіць удар ворага, вам неабходна паспець правесці блок своечасова. Націсніце $block; як толькі ён пачне удар, каб правесці ідэальны блок, які не патратзіць вынослівасці! Вы таксама можаце правесці адказны ўдар адразу ж пасля ідэальнага блока.</Cell></Row>
</Table>